### 第一次习题课

#### 一

判断下列结论是否正确，并说明理由

设 $0\ne f(x),g(x),h(x)\in F[x],K$ 为 $F$ 的扩域。

1. $f(x)|g(x)$ 在 $F[x]$ 中成立当且仅当 $f(x)|g(x)$ 在 $K[x]$ 中成立.
    \
    $\Rightarrow$ 显然, $\Leftarrow$ :若 $f(x)|g(x)$ 在 $K[x]$ 中成立,则 $\exist h(x)\in K[x],g(x)=f(x)h(x)$ ,由 $f(x),g(x)\in F[x]$ 可知 $h(x)\in F[x]$ .
<br>

2. 在 $F[x]$ 和 $K[x]$ 中最大公因式 $(f(x),g(x))$ 相同.
    \
    由 (1) 可知 $h(x)|f(x),h(x)|g(x)$ 在 $K[x]$ 上的等价性,若两域中的最大公因式分别为 $h_{1}(x),h_{2}(x)$ ,则显然有 $h_{1}(x),h_{2}(x)$ 分别为另一个域中的公因式,则 $h_{1}(x)|h_{2}(x),h_{2}(x)|h_{1}(x)$ ,则两最大公因式相同(忽略常数)
<br>

3. 在 $F[x]$ 和 $K[x]$ 中 $f(x),g(x)$ 的最大公因式相同.
    \
    注意 $(f(x),g(x))$ 表示首项系数为 1 的最大公因式,文字表述的最大公因式没有这个限制,因此题中两个最大公因式可能有一个非 1 常数比值,不能够算作 "相同".
<br>

4. 若 $f(x),g(x)$ 在 $C$ 上有公共根,则在 $F[x]$ 上 $(f(x),g(x))\ne 1$ .
    \
    已知 $\exist h(x)=(x-r)\in C[x],h(x)|f(x),h(x)|g(x)$ ,其中 $r\in C$ 为公共根,则在 $C[x]$ 上 $(f(x),g(x))\ne 1$ ,由 (3) 知在 $F[x]$ 上 $(F(x),g(x))\ne 1$ .
<br>

5. $f(x)$ 在 $C$ 上有重根当且仅当在 $F[x]$ 上 $(f(x),f'(x))\ne 1$  .
    \
    若 $f(x)=(x-r)^{2}g(x),r\in C$ 为重根,又 $f'(x)=2(x-r)g(x)+(x-r)^{2}g'(x)$ 与 $f(x)$ 在 $C[x]$ 上有公共根 $r$ ,由 (4) 知在 $F[x]$ 上 $(f(x),f'(x))\ne 1$ .
<br>

6. 设 $f(x)$ 为 $F$ 上的不可约多项式,且 $f(x),g(x)$ 有公共的复根,则 $f(x)|g(x)$ .
    \
    由 (4) 知在 $F[x]$ 上 $(f(x),g(x))\ne 1$ ,又 $f(x)$ 在 $F$ 上不可约,故 $(f(x),g(x))=f(x),f(x)|g(x)$ .
<br>

7. $f(x),g(x)$ 的公共根恰好为 $(f(x),g(x))$ 的根.
    \
    公共根可以通过公因式 $(x-r)$ 转换为最大公因式根,最大公因式根显然为公共根.
<br>

8. $\alpha \in C$ 为 $f(x)$ 的 2 重根当且仅当 $f'(\alpha)=0,f''(\alpha)=0$ ,但 $f'''(\alpha)\ne 0$ .
    \
    令 $f(x)=(x-\alpha)^{2}g(x),f'(x)=2(x-\alpha)g(x)+(x-\alpha)^{2}g'(x),f''(x)=2g(x)+2(x-\alpha)g'(x)+2(x-\alpha)g'(x)+(x-\alpha)^{2}g''(x)$ 在 $x=\alpha$ 时等于 $2g(x)$ 不一定为 0.
<br>

9. $(f(x),g(x)h(x))=1$ 当且仅当 $(f(x),g(x))=1,(f(x),h(x))=1$ .
    \
    见作业题,设最大公因式为 $h(x)$ 两方向证明即可.
<br>

10. $(f(x),g(x)h(x))=(f(x),g(x))(f(x),h(x))$ .
    \
    不正确,如 $f(x)=g(x)=h(x)=x-1,x-1\ne (x-1)^{2}$ 显然.
<br>

11. 若 $x-1|f(x^{n})$ ,则 $x^{n}-1|f(x^{n})$ .
    \
    模拟综合除法过程可得 $f(x)=a_{k}x^{kn}+a_{k-1}x^{(k-1)n}+\cdots+a_{1}x^{n}+a_{0}$ 在每两项之间的商都相同(为上一项的商值), 若换成 $x^{n}-1$ 则相当于把 $n$ 项合并成一项.
<br>

12. 若 $x+1|f(x^{n})$ ,则 $x^{n}+1|f(x^{n})$ .
    \
    同上可得,但要求 $n$ 为奇数,如 $x+1|x^{4}-x^{2}=x^{2}(x+1)(x-1)$ 但 $x^{2}+1$ 不整除 $x^{4}-x^{2}$ .

#### 二

设 $a,b,c$ 是三个不同的数,用 $x-a,x-b,x-c$ 除一元多项式 $f(x)$ 的余式依次为 $r,s,t$ ,试求用 $g(x)=(x-a)(x-b)(x-c)$ 除 $f(x)$ 的余式.
    \
    $f(x)=(x-a)f_{1}(x)+r=(x-b)f_{2}(x)+s=(x-c)f_{3}(x)+t$ ,令 $f(x)=g(x)f_{0}(x)+ux^{2}+vx+w$ ,有 $ux^{2}+vx+w$ 除 $x-a,x-b,x-c$ 的余数分别为 $r,s,t$ ,由此可得 $\left\{\begin{matrix}
    r=w+a(v+au)\\
    s=w+b(v+bu)\\
    t=w+c(v+cu)
    \end{matrix}\right.$ ,即 $\begin{pmatrix}
       u\\
       v\\
       w 
    \end{pmatrix}=\frac{1}{(a-b)(a-c)(b-c)}\begin{pmatrix}
        (a-b)t+(b-c)r+(c-a)s\\
        -((a^{2}-b^{2})t+(b^{2}-c^{2})r+(c^{2}-a^{2})s)\\
        ab(a-b)t+bc(b-c)r+ca(c-a)s
    \end{pmatrix}$ .
    注意一次多项式带余除法的意义,以上除法余式的意义是 $h(x)=ux^{2}+vx+w,h(a)=r,h(b)=s,h(c)=t$ ,代入可得 $\left\{\begin{matrix}
    ua^{2}+va+w=r\\
    ub^{2}+vb+w=s\\
    uc^{2}+vc+w=t
    \end{matrix}\right.$ ,即 $\begin{pmatrix}
       a^{2}&a&1\\
       b^{2}&b&1\\
       c^{2}&c&1 
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
       u\\
       v\\
       w 
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
       r\\
       s\\
       t 
    \end{pmatrix}$ ,这是范德蒙矩阵,其性质优秀(据说),可以求行列式\求逆不写过程,逆可以不求值,也就是说答案可以直接表述为 $\begin{pmatrix}
       u\\
       v\\
       w 
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
       a^{2}&a&1\\
       b^{2}&b&1\\
       c^{2}&c&1 
    \end{pmatrix}^{-1}\begin{pmatrix}
       r\\
       s\\
       t 
    \end{pmatrix}$ 

#### 三

求 $f(x)=x^{4}+3x^{3}+2x^{2}+3x+1,g(x)=x^{3}+2x^{2}-2x-1$ 的公共根.
    \
    辗转相除法求最大公因式, $(f(x),g(x))=(2x^{2}+6x+2,x^{3}+2x^{2}-2x-1)=(x^{2}+3x+1,x^{3}+2x^{2}-2x-1)=x^{2}+3x+1$ ,故公共根为 $\frac{-b\pm\sqrt[]{4ac}}{2a}=\frac{-3\pm\sqrt[]{5}}{2}$ .
<br>

#### 四

求 $f(x)=x^{5}-3x^{4}+2x^{3}-x^{2}-3x+4$ 在 $Q$ 上的有理根.
    \
    令有理根为 $\frac{r}{s}$ ,有 $r|4,s|1$ ,测试 $\pm1,\pm2,\pm4$ 可得有理根为 $\pm1$ .

#### 五

设 $0\ne f(x),q(x)\in F[x]$ ,其中 $q(x)$ 为 $F$ 上首 1 的不可约多项式,证明: $q(x)$ 为 $f(x)$ 的 $n$ 重不可约因式的充要条件是 $q(x)|f(x),q(x)|f'(x),\cdots,q(x)|f^{(n-1)}(x)$ ,但 $q(x)\nmid f^{(n)}(x)$ .
    \
    若 $f(x)=q(x)^{n}g(x),f'(x)=q(x)^{n}g'(x)+nq(x)^{n-1}g(x),\cdots$ 可见 $f^{(k)}(x)$ 中 $q(x)$ 的最低次项为 $n-k$ ,由 $n$ 重不可约因式的定义知 $(g(x),q(x))=1$ ,可知 $f^{(0)}~f^{(n-1)}$ 均有因式 $q(x)$ , $f(x)^{(n)}$ 出现 $g(x)$ 不可被 $q(x)$ 整除.
    爱森斯坦判别法:(整系数多项式在有理数域下的不可约性的充分条件)给出整系数多项式 $f(x)=a_{n}x^{n}+\cdots+a_{1}x+a_{0}$ ,如果存在素数 $p$ 使得 $p$ 不整除 $a_{n}$ ,但整除其他 $a_{i},i=0,1,\cdots,n-1$ ,且 $p^{2}$ 不整除 $a_{0}$ ,那么 $f(x)$ 在有理数域上不可约.
<br>

#### 六

证明:
    \
    (1) $f(x)|g(x)$ 当且仅当 $f(x)^{n}|g(x)^{n}$ ( $n$ 为正整数).
    \
    分解为不可约多项式, $f(x)=p_{1}(x)^{n_{1}}p_{2}(x)^{n_{2}}\cdots p_{s}(x)^{n_{s}},g(x)=q_{1}(x)^{m_{1}}q_{2}(x)^{m_{2}}\cdots q_{t}(x)^{m_{t}}$ ,有 $f(x)|g(x)\Leftrightarrow \forall q_{i}(x),\exist p_{j}(x)=q_{i}(x),n_{j}\ge m_{i}\Leftrightarrow \forall q_{i}(x),\exist p_{j}(x)=q_{i}(x),nn_{j}\ge nm_{i}\Leftrightarrow f(x)^{n}|g(x)^{n}$ .
    可以直接表述 $f(x),g(x)$ 均由相同的不可约多项式 $p_{1}(x),p_{2}(x)\cdots$ 组成,允许零幂次即可,可以简化表述.
    \
    (2) $(f(x),g(x))=1$ 当且仅当 $(f(x)^{m},g(x)^{n})=1$ ( $m,n$ 为正整数).  \
    如上分解为不可约多项式, $(f(x),g(x))=1\Leftrightarrow \forall p_{i}(x),\nexists q_{j}(x)=p_{i}(x)\Leftrightarrow (f(x)^{m},g(x)^{n})=1$ . 

#### 七

设 $\omega =e^{i\frac{2\pi}{n}}$ ,定义 $F_{n}=(f_{st})_{n\times n}$ ,其中 $f_{st}=\omega^{(s-1)(t-1)}$ ,这个矩阵称为 Fourier 矩阵.令 $\overline{F}_{n}$ 是 $F_{n}$ 的共轭矩阵.证明:
    \
    (1) $F_{n}$ 是一个对称矩阵(不是实对称)且 $F_{n}\overline{F}_{n}=nI_{n}$ .
    \
    由定义对称性显然,要证 $F_{n}\overline{F}_{n}=nI_{n}$ 只需令 $F_{n}=F_{n}^{T}=\begin{pmatrix}
       \vec{\alpha}_{0}&\cdots&\vec{\alpha}_{n-1} 
    \end{pmatrix}$ 然后证 $\overline{\vec{\alpha}}_{s}^{T}\vec{\alpha}=\left\{\begin{matrix}
    n,s=t\\
    0,s\ne t
    \end{matrix}\right.$ . $s=t$ 时 $\overline{\vec{\alpha}}_{s}^{T}\vec{\alpha}=1+(\overline{\omega}_{s}\omega_{s})+(\overline{\omega}_{s}\omega_{s})^{2}+\cdots+(\overline{\omega}_{s}\omega_{s})^{n-1}=n$ 显然. $s\ne t$ 时计上式为 $1+\phi+\phi^{2}+\cdots+\phi^{n-1}=0$ ,因为将其看作多项式 $x^{n}-1=0$ 的根之和,由韦达定理可得其值为 $-\frac{a_{n-1}}{a_{n}}=0$ .
    \
    (2) (离散 Fourier 变换 DFT)考虑插值问题:求 $n-1$ 次多项式函数 $y=f(x)=a_{0}+a_{1}x+\cdots+a_{n-1}x^{n-1}$ ,满足它经过 $n$ 个点 $(1,y_{1}),(\omega,y_{2}),\cdots,(\omega^{n-1},y_{n})$ ,即 $f(\omega^{k-1})=y_{k},k=1,\cdots,n$ .(这里我们不使用 Larange 插值多项式计算,而是直接列方程组求 $a_{i}$ ,然后使用第一问结论)
    \
    列出方程组可得 $F_{n}\begin{pmatrix}
       a_{0}\\
       a_{1}\\
       \vdots\\
       a_{n-1} 
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
       y_{1}\\
       y_{2}\\
       \vdots\\
       y_{n} 
    \end{pmatrix}$ ,由 (1) 可知 $F_{n}^{-1}=\frac{1}{n}\overline{F}_{n}$ ,于是 $\begin{pmatrix}
       a_{0}\\
       a_{1}\\
       \vdots\\
       a_{n-1} 
    \end{pmatrix}=\frac{1}{n}\overline{F}_{n}\begin{pmatrix}
       y_{1}\\
       y_{2}\\
       \vdots\\
       y_{n-1} 
    \end{pmatrix}$ 即为所求.