### 第五次附加题

1. 设 $V$ 是 3 维欧式空间:
    \
    (1) 证明: $V$ 中不存在 5 个向量 $\vec{v}_{1},\cdots,\vec{v}_{5}$ 满足 $(\vec{v}_{i},\vec{v}_{j})<0$ ,其中 $i,j=1,2,\cdots,5,i\ne j$ .
    (提示: $\vec{v}_{1},\vec{v}_{2},\vec{v}_{3},\vec{v}_{4}$ 线性相关, $\sum_{i=1}^{4} c_{i}\vec{v}_{i}=0\Rightarrow \sum_{c_{i}>0}^{}c_{i}\vec{v}_{i}=\sum_{c_{j}<0}^{}(-c_{j})\vec{v}_{j}:=\vec{u}$ ,考虑 $(\vec{u},\vec{v}_{5})$ 的正负号)
    \
    证明:假设存在这样 5 个向量,则前 4 个向量线性相关,存在 $\vec{0}=\sum_{i=1}^{4}c_{i}\vec{v}_{i}=\sum_{c_{i}>0}^{}c_{i}\vec{v}_{i}+\sum_{c_{i}<0}^{}c_{i}v_{i}:=\vec{u}+(-\vec{u})$ ,则 $(\vec{u},\vec{v}_{5})=\sum_{c_{i}>0}^{}c_{i}(\vec{v}_{i},\vec{v}_{5})<0$ 同时有 $(\vec{u},\vec{v}_{5})=\sum_{c_{i}<0}^{}c_{i}(\vec{v}_{i},\vec{v}_{5})>0$ 矛盾,故不存在这样的 5 个向量.
    \
    (2) 证明: $V=\mathbb{R}^{3}$ 中存在 4 个向量 $\vec{v}_{1},\vec{v}_{2},\vec{v}_{3},\vec{v}_{4}$ 满足两两夹角为钝角.
    \
    证明:以原点为中心的正四面体的四个顶点的位置向量 $\vec{v}_{1}=(0,0,1),\vec{v}_{2}=(\frac{\sqrt[]{3}}{2},0,-\frac{1}{2}),\vec{v}_{3}=(-\frac{1}{2},\frac{\sqrt[]{3}}{2},-\frac{1}{2}),\vec{v}_{4}=(-\frac{1}{2},-\frac{\sqrt[]{3}}{2},-\frac{1}{2})$ ,验算可知满足题目条件,故所求的向量组存在.
    \
    (3) 证明:若 $\vec{v}_{1},\cdots,\vec{v}_{4}\in \mathbb{R}^{3}$ 满足 (2) 中条件,则其中任 3 个向量线性无关,第 4 个向量是另 3 个向量的负系数线性组合.
    \
    证明:
    \
    (1) 反证法,假设某符合条件的向量组中有 3 个线性相关的向量,不妨设为 $\vec{v}_{1},\vec{v}_{2},\vec{v}_{3}$ ,则存在 $\sum_{i=1}^{3}c_{i}\vec{v}_{i}=\vec{0}$ ,则 $0=(\sum_{i=1}^{3}c_{i}\vec{v}_{i})\cdot \vec{v}_{1}=\sum_{i=1}^{3}c_{i}(\vec{v}_{i},\vec{v}_{1})$ ,由内积的正负性可知 $c_{1}$ 至少与 $c_{2},c_{3}$ 中的一个正负性相同,同理可知任意 $c_{i},i=1,2,3$ 都有与其正负性相同的 $c_{j},j=1,2,3$ ,故 $c_{i},i=1,2,3$ 全为正数或全为负数,又 $\sum_{i=1}^{3}c_{i}(\vec{v}_{i},\vec{v}_{4})=0$ ,但由正负性 ( $c_{i}$ 和内积都为负) 知其应 $>0$ 矛盾,故任意 3 个该向量组中的向量线性无关.
    \
    (2) 显然由 (1) 可知第 4 个向量可表示为前 3 个向量的线性组合,且系数为 $c_{i}=(\vec{v}_{i},\vec{v}_{4})<0,i=1,2,3$ ,故线性组合系数全为负数.
<br>

2. 设 $V$ 是 $\mathbb{F}$ 上有限维内积空间 ( $\mathbb{F}=\mathbb{R}$ 或 $\mathbb{C}$ ):
    \
    (1) 设 $\vec{u},\vec{v}\in V,(\vec{u},\vec{v})\ne 0$ ,求 $a\in \mathbb{F}$ 使得 $(\vec{u}+a\vec{v})\perp \vec{v}$ 
    \
    解: $a=-\frac{(\vec{u},\vec{v})}{|\vec{v}|^{2}},(\vec{u}+a\vec{v},\vec{v})=(\vec{u},\vec{v})+a(\vec{v},\vec{v})=-a|\vec{v}|^{2}+a|\vec{v}|^{2}=0$ .
    \
    (2) 设 $\vec{u},\vec{v}\in V$ ,证明: $(\vec{u},\vec{v})=0\Leftrightarrow \left|\vec{u}\right|\le \left|\vec{u}+a\vec{v}\right|,\forall a\in \mathbb{F}$ .
    (提示:应用 (1) 和结论:斜边 $\ge$ 直角边)
    \
    证明:
    \
     $\Leftarrow:$ 由 (1) 可知存在 $a$ 使得 $(\vec{u}+a\vec{v})\perp \vec{v}$ ,若 $(\vec{u},\vec{v})\ne 0$ ,则 $\vec{u},a\vec{v},\vec{u}+a\vec{v}$ 构成以 $\vec{u}$ 为斜边的直角三角形,即 $|\vec{u}|>|\vec{u}+a\vec{v}|$ ,矛盾,故 $(\vec{u},\vec{v})=0$ .
    \
     $\Rightarrow :$ 显然 $\vec{u},a\vec{v},\vec{u}+a\vec{v}$ 构成以 $\vec{u}+a\vec{v}$ 为斜边的直角三角形,由斜边 $\ge$ 直角边立即得到 $|\vec{u}|\le |\vec{u}+a\vec{v}|$ .
    \
    (3) 设 $\phi:V\rightarrow V$ 是一个线性变换且 $\phi^{2}=\phi,\left|\phi(\vec{v})\right|\le \left|\vec{v}\right|,\forall \vec{v}\in V$ ,证明: $\phi(\vec{v})$ 是 $\vec{v}$ 在 $\operatorname{Im}(\phi)$ 上的正交投影,即 $\forall \vec{\omega}\in \operatorname{Im}(\phi),(\vec{v}-\phi(\vec{v}))\perp \vec{\omega}$ .
    (提示:应用 (2) ,即证 $\left|\vec{\omega}+a(\vec{v}-\phi(\vec{v}))\right|\ge \left|\vec{\omega}\right|$ ,再应用条件 $\left|\phi(\vec{v})\right|\le \left|\vec{v}\right|,\forall \vec{v}\in V$ 和 $\phi(\vec{\omega})=\vec{\omega}$ )
    \
    证明:由 (2) 即证 $\forall \vec{\omega}\in \operatorname{Im}(\phi),a\in \mathbb{F},|\vec{\omega}+a(\vec{v}-\phi(\vec{v}))|\ge |\vec{\omega}|$ ,又由 $|\phi(\vec{v})|\le |\vec{v}|,\forall \vec{v}\in V,\phi(\vec{\omega})=\vec{\omega}$ 以及线性性质可知 $|\vec{\omega}+a(\vec{v}-\phi(\vec{v}))|\ge|\phi(\vec{\omega}+a(\vec{v}-\phi(\vec{v})))|=|\phi(\vec{\omega})+a\phi(\vec{v})-a\phi(\phi(\vec{v}))|=|\vec{\omega}+a\phi(\vec{v})-a\phi(\vec{v})|=|\vec{\omega}|$ 
<br>

3. (Riesz 表示定理)
设 $V$ 是有限维内积空间, $\phi:V\rightarrow \mathbb{F}$ 为线性函数,则存在唯一 $\vec{u}\in V$ ,使得 $\phi(\vec{v})=(\vec{v},\vec{u}),\forall \vec{v}\in V$ .
(提示:给定 $V$ 的一组标准正交基 $\vec{e}_{1},\cdots,\vec{e}_{n}$ ,则 $\vec{u}=(\vec{u},\vec{e}_{1})\vec{e}_{1}+\cdots+(\vec{u},\vec{e}_{n})\vec{e}_{n}$ )
    \
    证明:在 $V$ 的一组标准正交基 $\vec{e}_{1},\cdots,\vec{e}_{n}$ 下, $\vec{v}=(\vec{v},\vec{e}_{1})\vec{e}_{1}+\cdots+(\vec{v},\vec{e}_{n})\vec{e}_{n},\phi(\vec{v})=\sum_{i=1}^{n}(\vec{v},\vec{e}_{i})\phi(\vec{e}_{i})=(\vec{v},\sum_{i=1}^{n}\phi(\vec{e}_{i})\vec{e}_{i})$ ,故令 $\vec{u}=\sum_{i=1}^{n}\phi(\vec{e}_{i})\vec{e}_{i}$ 即为所求.
