### 第一次附加题

1. 设 $\omega_{k}=e^{i\frac{2k\pi}{m}},\epsilon_{k}=e^{i\frac{(2k+1)\pi}{m}},k=0,1,\cdots,m-1$ ，证明:
    \
    (1) $x^{m}-1=\prod_{k=0}^{m-1}(x-\omega_{k}),x^{m}+1=\prod_{k=0}^{m-1}(x-\epsilon_{k})$ 
    \
    证明:由 $x^{m}\pm1,\prod_{k=0}^{m=1}(x-\omega_{k}),\prod_{x=0}^{m=1}(x-\epsilon_{k})$ 均为 $m$ 次多项式,其在复数域内有 $m$ 个根,由代入法知 $\omega_{k}$ 均为 $x^{m}-1=0$ 的根,同时也是 $\prod_{k=0}^{m-1}(x-\omega_{k})$ 的根,由多项式根的性质可知 $x^{m}-1=\prod_{k=0}^{m-1}(x-\omega_{k}),x^{m}+1=\prod_{k=0}^{m-1}(x-\epsilon_{k})$ 同理可证.
    \
    (2) $\cos{(\frac{\pi}{2n+1})}\cos{(\frac{2\pi}{2n+1})}\cdots\cos{(\frac{n\pi}{2n+1})}=\frac{1}{2^{n}}$ 
    \
    证明:令 $\omega=e^{i\frac{\pi}{2n+1}},\cos{(\frac{\pi}{2n+1})}$ 是其实部，原式= $\frac{1}{2^{n}}(w+\overline{\omega})(w^{2}+\overline{\omega^{2}})\cdots(\omega^{n}+\overline{\omega^{n}})=\frac{1}{2^{n}}$ (思路有点混乱,可能不太解释得通很抱歉)
<br>

2. 已知一个对应 $\mathbb{C}\overset{\Phi}{\rightarrow}M_{2}(\mathbb{R})$ 定义为 $\Phi(a+bi)=\begin{pmatrix}
    a   &   -b\\
    b   &   a
\end{pmatrix}$ 满足 $\Phi(z_{1}z_{2})=\Phi(z_{1})\Phi(z_{2})$ .
    \
    (1) 是否存在映射 $\Psi:M_{n}\mathbb{C}\rightarrow M_{2n}(\mathbb{R})$ 定义为 $\Psi(A+iB)=\begin{pmatrix}
       A    &   -B\\
       B    &   A 
    \end{pmatrix},A,B\in M_{n}(\mathbb{R})$ 且 $\Psi(M_{1}M_{2})=\Psi(M_{1})\Psi(M_{2})$ ?
    \
    解:存在,直接计算得 $\Psi(M_{1}M_{2})=\Psi((A+iB)(C+iD))=\Psi(AC-BD+i(AD+BC))=\begin{pmatrix}
       AC-BD    &   -(AD+BC)\\
       AD+BC    &   AC-BD
    \end{pmatrix}=\Psi(M_{1})\Psi(M_{2})$ 成立.
    \
    (2) $\Phi$ 的定义是基于如下原理:将 $\mathbb{C}$ 看作 $\mathbb{R}$ 上 2 维空间,基为 $1,i$ , $\forall z_{0}=a+bi$ 诱导了一个线性变换 $\mathbb{C}\overset{f_{z_{0}}}{\rightarrow}\mathbb{C},z\rightarrow f_{z_{0}}(z)=z_{0}z$ , $f$ 在基 $1,i$ 下矩阵是 $\begin{pmatrix}
       a_{0}    &   -b_{0}\\
       b_{0}    &   a_{0} 
    \end{pmatrix}$ ,因为 $f_{z_{0}}=z_{0}\cdot1=a_{0}+b_{0}i\rightarrow$ 在 $1,i$ 下坐标 $\begin{pmatrix}
       a_{0}\\
       b_{0} 
    \end{pmatrix},f_{z_{0}}(i)=z_{0}\cdot i =a_{0}-b_{0}\rightarrow$ 在 $1,i$ 下坐标 $\begin{pmatrix}
       -b_{0}\\
       a_{0} 
    \end{pmatrix}$ 
    总结: $\forall z_{0}\in \mathbb{C},z_{0}$ 可看作 $\mathbb{C}$ 上线性变换,在基 $1,i$ 下矩阵 $=\begin{pmatrix}
       a_{0}    &   -b_{0}\\
       b_{0}    &   a_{0} 
    \end{pmatrix}$ 
    按此原理,考虑 $\mathbb{F}=\mathbb{Q}(\sqrt[]{2})=\{a+b\sqrt[]{2}|a,b\in \mathbb{Q}\}$ ,试定义一个对应 $\mathbb{F}\overset{\Phi}{\rightarrow}M_{2}(\mathbb{Q})$ ,满足 $\Phi(ab)=\Phi(a)\Phi(b)$ 
    \
    解:同理将 $\mathbb{F}$ 看作 $\mathbb{R}$ 上 2 维空间,基为 $1,\sqrt[]{2}$ ,对于任意 $z\in \mathbb{F}$ 同样有对应的线性变换 $\mathbb{F}\overset{f_{z}}{\rightarrow}\mathbb{F},a\rightarrow f_{x}(z)=zx$ , $f$ 在基 $1,\sqrt[]{2}$ 下矩阵是 $\begin{pmatrix}
        a   &   2b\\
        b   &   a
    \end{pmatrix}$ 即为所求的矩阵对应.
    \
    (3) 四元数集 $\mathbb{H}\overset{\Delta}{=}\{a+bi+cj+dk|a,b,c,d\in\mathbb{R}\}$ ,其中 $i^{2}=j^{2}=k^{2}=-1,ij=k=-ji,jk=-kj=i,ki=-ik=j,i,j,k$ 的乘法诱导了两四元数乘法:
    $$\begin{align*}
    &(a_{1}+b_{1}i+c_{1}j+d_{1}k)(a_{2}+b_{2}i+c_{2}j+d_{2}k)\\
    =&(a_{1}a_{2}-b_{1}b_{2}-c_{1}c_{2}-d_{1}d_{2})\\
    +&(a_{1}b_{2}+a_{2}b_{1}+c_{1}d_{2}-c_{2}d_{1})i\\
    +&(a_{1}c_{2}+a_{2}c_{1}+b_{2}d_{1}-b_{1}d_{2})j\\
    +&(a_{1}d_{2}+a_{2}d_{1}+b_{1}c_{2}-b_{2}c_{1})k
    \end{align*}$$ 
    按上述原理,能否定义一个对应 $\mathbb{H}\rightarrow M_{4}(\mathbb{R})$ ?
    \
    解:同理将 $M_{4}(\mathbb{R})$ 的基 $1,i,j,k$ 代入可得所需的矩阵对应 $\begin{pmatrix}
       a    &   -b  &   -c  &   -d\\
       b    &   a   &   -d  &   c\\
       c    &   -d  &   a   &   -b\\
       d    &   c   &   b   &   a
    \end{pmatrix}$ .
<br>

3. (Partial fraction decomposition)
    已知 $\frac{71}{24}\overset{\textcircled{1}}{=}2+\frac{23}{24}\overset{\textcircled{2}}{=}2+\frac{1}{3}+\frac{5}{8}\overset{\textcircled{3}}{=}2+\frac{1}{3}+\frac{1}{8}+\frac{1}{2}$ ,其中 $\textcircled 1$ 是带余除法, $\textcircled 2$ 是应用 $24=3\times 8,(3,8)=1,\textcircled 3$ 是应用 $8=2^{3}$ .
    一般地,设 $a,b\ne0\in\mathbb{N},b=p_{1}^{n_{1}}\cdots p_{s}^{n_{s}},p_{i}$ 为素数,则存在自然数 $c,a_{ij},a_{ij}<p_{i},\frac{a}{b}=c+\sum_{i=1}^{s}\sum_{j=1}^{n_{i}}\frac{a_{ij}}{p_{i}^{j}}$ .
    我们类比上述结果到多项式,证明如下结论:
    \
    (1) 设 $f(x),g(x)\in\mathbb{F}[x]$ 且 $\deg f(x)<\deg g(x),g(x)=g_{1}(x)g_{2}(x)$ ,且 $(g_{1}(x),g_{2}(x))=1$ ,则 $\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{f_{1}(x)}{g_{1}(x)}+\frac{f_{2}(x)}{g_{2}(x)}$ ,其中 $\deg f_{i}(x)<\deg g_{i}(x),i=1,2$ .
    \
    证明:由最大公约数的性质知 $\exist u(x),v(x)\in\mathbb{F}[x],u(x)g_{1}(x)+v(x)g_{2}(x)=(g_{1}(x),g_{2}(x))=1$ ,则 $\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{f(x)(u(x)g_{1}(x)+v(x)g_{2}(x))}{g_{1}(x)g_{2}(x)}=\frac{f(x)v(x)}{g_{1}(x)}+\frac{f(x)u(x)}{g_{2}(x)}$ ,由 $\deg f(x)<\deg g(x)$ 可知一定存在 $f_{1}(x)=f(x)v(x)-kg_{1}(x),f_{2}(x)=f(x)u(x)+kg_{2}(x)$ 满足 $\deg f_{i}(x)<\deg g_{i}(x)$ ,即为所需的 $f_{1}(x),f_{2}(x)$ .
    \
    (2) 设 $f(x),g(x)\ne0\in\mathbb{F}[x],k>1\in\mathbb{N},\deg f(x)<k\deg g(x)$ 且 $g(x)$ 不可约,则 $\frac{f(x)}{g^{k}(x)}=\frac{h_{k}(x)}{g^{k}(x)}+\frac{f_{k-1}(x)}{g^{k-1}(x)}$ ,其中 $\deg h_{k}(x)<\deg g(x)$ 或 $h_{k}(x)=0,\deg f_{k-1}(x)<\deg g^{k-1}(x)$ 或 $f_{k-1}(x)=0$ .
    \
    证明:由带余除法知 $f(x)=f_{k-1}(x)g(x)+h_{k}(x)$ ,其中 $\deg h_{k}(x)<\deg g(x)$ 或 $h_{k}(x)=0$ 符合条件,由 $\deg f(x)< k\deg g(x)$ 知 $\deg f_{k-1}(x)<(k-1)\deg g(x)=\deg g^{k-1}(x)$ 或 $f_{k-1}(x)=0$ 符合条件,且 $\frac{f(x)}{g^{k}(x)}=\frac{h_{k}(x)}{g^{k}(x)}+\frac{f_{k-1}(x)}{g^{k-1}(x)}$ .故如此得到的 $h_{k}(x),f_{k-1}(x)$ 即为所求.
    \
    (3) 设 $f(x),g(x)\in\mathbb{F}[x],f(x)\ne0,g(x)\ne0,g(x)=\prod_{i=1}^{k}p_{i}^{n_{i}}(x),p_{1}(x),\cdots,p_{k}(x)$ 是互不相同的不可约多项式, $n_{i}\ge1,i=1,2,\cdots,k$ ,则存在(唯一)多项式 $b(x)$ 和 $g(x)$ 满足 $\deg a_{ij}(x)<\deg p_{i}(x)$ 或 $a_{ij}(x)=0$ 且 $\frac{f(x)}{g(x)}=b(x)+\sum_{i=1}^{k}\sum_{j=1}^{n_{i}}\frac{a_{ij}}{p_{i}^{j}}$ .
    \
    证明:首先由 (1) 可知 $\frac{f(x)}{g(x)}=\sum_{i=1}^{k}\frac{f_{i}(x)}{p_{i}^{n_{i}}(x)}$ ,由多次使用 (2) 分解可知 $\forall i,\frac{f_{i}(x)}{p_{i}^{n_{i}}(x)}=\frac{a_{ij}(x)}{p_{i}^{n_{i}}(x)}+\frac{f_{i(n_{i}-1)}(x)}{p_{i}^{n_{i}-1}(x)}=\cdots=\sum_{j=1}^{n_{i}}\frac{a_{ij}}{p_{i}^{j}}$ ,对所有 $i$ 运用此分解,可得 $\frac{f(x)}{g(x)}=\sum_{i=1}^{k}\sum_{j=1}^{n_{i}}\frac{a_{ij}}{p_{i}^{j}}$ 即为所要证明的.  