### 第二次作业

#### 习题8

1. 设 $f(x)=x^{5}-x^{3}+3x^{2}-1,g(x)=x^{3}-3x+2$ ,求 $g(x)$ 除 $f(x)$ 所得的商和余式.
   \
    解:综合除法如下
    $$\begin{align*}
                    &     &  &     &  &     &  &x^{2}&  &  &+2\\
    x^{3}-3x+2    / &x^{5}&+0&x^{4}&- &x^{3}&+3&x^{2}&+0&x &-1\\
                    &x^{5}&+0&x^{4}&-3&x^{3}&+2&x^{2}&  &  &\\
                    &     &  &     &+2&x^{3}&+1&x^{2}&+0&x &-1\\
                    &     &  &     &+2&x^{3}&  &     &-6&x &+4\\
                    &     &  &     &  &     &+1&x^{2}&+6&x &-5\\
    \end{align*}$$
    故 $f(x)/g(x)=x^{2}+2\cdots x^{2}+6x-5$ 
<br>

1. 设 $g(x)=x^{2}-2ax+2$ 整除 $f(x)=x^{4}+3x^{2}+ax+b$ ,求 $a$ 和 $b$ ,其中 $a,b\in \R$ .
   \
    解: 由综合除法知, $f(x)=(x^{2}+2ax+4a^{2}+1)g(x)$ ,代入得 $x^{4}+3x^{2}+ax+b=(x^{2}+2ax+4a^{2}+1)(x^{2}-2ax+2)=x^{4}+3x^{2}-2a(4a^{2}-1)x+8a^{2}+2$ ,比较系数,解得 $a=\frac{\sqrt{2}}{4},b=3$ .
<br>

1. 证明:若 $f(x)|g(x)$ 且 $g(x)|f(x)$ ,则 $f(x)=cg(x)$ , $c$ 是非零常数.
   \
   解:由综合除法知, 若 $f(x)|g(x)$ 则 $\deg f(x)\le \deg g(x),f(x)=q(x)g(x)$ ,同理有 $\deg g(x) \le \deg f(x),g(x)=p(x)f(x)$ ,即 $\deg f(x)=\deg g(x),\deg p(x)=\deg q(x)=0$ ,即 $p(x),q(x)$ 均为 $F$ 上的非零常数, $c=q(x)=\frac{1}{p(x)}$ 也为 $F$ 上的非零常数.
<br>

1. 证明:若 $f(x)|g_{i}(x),i=1,2,\cdots,s$ ,则
$$\begin{align*}
f(x)|u_{1}(x)g_{1}(x)+u_{2}(x)g_{2}(x)+\cdots+u_{s}(x)g_{s}(x)
\end{align*}$$
其中 $u_{i}(x)$ 是 $F$ 上任意多项式, $i=1,2,\cdots,s$ .
    \
    解:由整除定义可知 $f(x)|g_{i}(x)\Rightarrow f(x)|u_{i}(x)g_{i}(x)$ 由整除的组合性可知 $f(x)|u_{1}(x)g_{1}(x)+u_{2}(x)g_{2}(x)$ ,进一步可以得到 $f(x)|u_{1}(x)g_{1}(x)+u_{2}(x)g_{2}(x)+u_{3}(x)g_{3}(x)\cdots$ ,原式即 $s$ 项的情况,归纳得原式也成立.
<br>

1.   用综合除法把 $f(x)=x^{4}-2x^{3}+3$ 表示成 $x-2$ 的方幂和.
    \
    解:综合除法如下
    $$\begin{align*}
       &   &   &   &   & x^{3} &   &   &   &   &   &   &   &   & \\
      x& -2& / & x^{4}  & -2  & x^{3}  & +0& x^{2} & +0  & x  & +3  &   &   &   & \\
       &   &   & x^{4}  & -2  & x^{3}  &   &   &   &   &   &   &   &   & \\
       &   &   &   &   &   &   &   &   &   & +3&   &   &   & 
       &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   & \\
       &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   & \\
       &   &   &   &   &   &   & x^{2} & +2& x & +4&   &   &   & \\
       x&  -2 &  / &   &   & x^{3}  & +0& x^{2}  & +0  & x & +0&   &   &   & \\
       &   &   &   &   & x^{3}  & -2 & x^{2}  &         &   &   &   &   &   & \\
       &   &   &   &   &   & 2 &x^{2}  &   &   &   &   &   &   & \\
       &   &   &   &   &   & 2 &x^{2}   & -4& x &   &   &   &   & \\
       &   &   &   &   &   &   &   & 4 & x &   &   &   &   & \\
       &   &   &   &   &   &   &   & 4 & x & - & 8 &   &   & \\
       &   &   &   &   &   &   &   &   &   & + & 8 &   &   & \\
\cdots
    \end{align*}$$
    $$\begin{align*}
    x^{2}+2x+4=&(x-2)^2+6(x-2)+12\\
    f(x)=&(x-2)^{4}+6(x-2)^{3}+12(x-2)^{2}+8(x-2)+3
    \end{align*}$$
<br>

1.   设 $f(x),g(x),h(x)\in \R[x]$ ,若 $f^{2}(x)=xg^{2}(x)+xh^{2}(x)$ ,试证明 $f(x)=g(x)=h(x)=0$ .
    \
    解:首先 $f(x)$ 的常数项为 0,因为由题知 $f^{2}(x)$ 常数项为 0 且 $f(x)\in \R[x]$ .则 $f^{2}(x)$ 一次项也为 0.进一步得 $g^{2}(x),h^{2}(x)$ 的常数项也为 0,因为其非负且加和等于 $f^{2}(x)$ 的常数项,等于 0. 进而又能推出 $f(x)$ 的二次项为 0.由归纳法知, $f(x),g(x),h(x)$ 的任意次项均为 0. 即 $f(x)=g(x)=h(x)=0$ .
<br>

1.  设 $f(x),g(x)\in F[x],\deg f(x)\le n,\deg g(x)\le n$ ,若 $f(a_{i})=g(a_{i}),i=1,2,\cdots,n+1,a_{i}\in F$ ,且 $a_{i}\ne a_{j},i\ne j$ ,证明 $f(x)=g(x)$ .
    \
    解:构造 $h(x)=f(x)-g(x)$ ,若 $h(x)\ne0$ ,由题知 $\deg h(x)\le n$ 且 $h(x)$ 有 $n+1$ 个零点 $a_{1},a_{2},\cdots,a_{n+1}$ ,与 $n$ 阶多项式至多有 $n$ 个零点矛盾,故 $h(x)=f(x)-g(x)=0,f(x)=g(x)$ .
<br>

1.  设 $f(x)=x^{5}-x^{4}+2x^{3}+x^{2}+3,g(x)=x^{4}+x^{2}+x-1$ ,求 $(f(x),g(x))$ .
    \
    解:辗转相除法如下
    $$\begin{align*}
    &(x^{5}-x^{4}+2x^{3}+x^{2}+3&,&x^{4}+x^{2}+x-1)\\
    &=(x^{3}+x^{2}+2x+2&,&x^{4}+x^{2}+x-1)\\
    &=(x^{3}+x^{2}+2x+2&,&x+1)\\
    &=x+1
    \end{align*}$$