### 第四次作业

1. 设 $T:\mathbb{C}^{3}\rightarrow\mathbb{C}^{3}$ 定义为 $T[\begin{pmatrix}
    x_{1}\\
    x_{2}\\
    x_{3}
\end{pmatrix}]=\begin{pmatrix}
    x_{1}\\
    2x_{2}\\
    3x_{3}
\end{pmatrix}$ ,求 $T$ 的全部不变子空间.
    \
    解:首先 $T$ 在基 $\{e_{1},e_{2},e_{3}\}$ 下的矩阵表示为 $\begin{pmatrix}
       1&0&0\\
       0&2&0\\
       0&0&3 
    \end{pmatrix}$ ,特征向量为 $\boldsymbol{e}_{1},\boldsymbol{e}_{2},\boldsymbol{e}_{3}$ ,故 $T$ 的三个一维不变子空间为 $\{c\boldsymbol{e}_{1}\},\{c\boldsymbol{e}_{2}\},\{c\boldsymbol{e}_{3}\},c\in \mathbb{R}$ .二维不变子空间形如 $\{a\boldsymbol{u}+b\boldsymbol{v}|a,b\in\mathbb{R}\},\boldsymbol{u},\boldsymbol{v}\in\{e_{1},e_{2},e_{3}\}$ 且 $\boldsymbol{u}\ne\boldsymbol{v}$ 共有 3 个,三维不变子空间即 $\mathbb{C}^{3}$ ,零维不变子空间即 $\boldsymbol{0}$ .
<br>

2. 设 $V$ 是一个复 4 维空间, $\phi:V\rightarrow V$ 是线性变换,设 $\phi$ 在 $V$ 的一组基 $\{e_{1},e_{2},e_{3},e_{4}\}$ 下的矩阵是 $A=\begin{pmatrix}
    1&0&2&-1\\
    0&1&4&-2\\
    2&-1&0&1\\
    2&-1&-1&2
\end{pmatrix}$ ,求证:由向量 $e_{1}+2e_{2}$ 和 $e_{2}+e_{3}+2e_{4}$ 生成的子空间 $U$ 是 $\phi$ 的不变子空间.
    \
    证明:即证明 $\forall \boldsymbol{v}=a(\boldsymbol{e}_{1}+2\boldsymbol{e}_{2})+b(\boldsymbol{e}_{2}+\boldsymbol{e}_{3}+2\boldsymbol{e}_{4}),\phi(\boldsymbol{v})$ 可表示为 $c(\boldsymbol{e}_{1}+2\boldsymbol{e}_{2})+d(\boldsymbol{e}_{2}+\boldsymbol{e}_{3}+2\boldsymbol{e}_{4})$ ,将 $\boldsymbol{v}$ 以题给基表示为 $\begin{pmatrix}
       a\\
       2a+b\\
       b\\
       2b 
    \end{pmatrix},A\boldsymbol{v}=\begin{pmatrix}
       a\\
       2a+b\\
       b\\
       2b 
    \end{pmatrix}=\boldsymbol{v}$ ,即 $\boldsymbol{v}$ 是 $\phi$ 的特征向量( $c=a,d=b$ ), $\boldsymbol{v}$ 构成的空间是 $\phi$ 的不变子空间.
<br>

3. 设 $V$ 是复 $n$ 维空间,线性变换 $\sigma$ 在 $V$ 的一组基 $\{e_{1},\cdots,e_{n}\}$ 下矩阵是 $\begin{pmatrix}
    \lambda &   1   &   &   \\
            &   \lambda &   \ddots  &   \\
            &           &   \ddots  &   1\\
            &           &           &   \lambda
\end{pmatrix}$ ,证明:
    \
    (1) $V$ 中含 $e_{n}$ 的 $\sigma$ 不变子空间只有 $V$ .
    \
    证明:设 $\Omega$ 是 $V$ 的一个 $\sigma$ 不变子空间且 $\boldsymbol{e}_{n}\in\Omega$ ,则有 $\boldsymbol{e}_{n-1}+\lambda\boldsymbol{e}_{n}\in\Omega\Rightarrow\boldsymbol{e}_{n-1}\in\Omega$ ,同理可推出 $\forall k\in\mathbb{N},k<n,\boldsymbol{e}_{k}\in\Omega$ ,即 $\Omega=V$ ,因此满足条件的子空间只有 $V$ .  
    \
    (2) $V$ 中任何非零的 $\sigma$ 的不变子空间包含 $e_{1}$ .
    \
    证明: 假设 $V$ 的 $\sigma$ 不变子空间 $\Omega$ 非零,由于 $\{\boldsymbol{e}_{1},\cdots,\boldsymbol{e}_{n}\}$ 是 $V$ 的一组基,则 $\exist k,\boldsymbol{e}_{k}\in\Omega$ ,与 (1) 同理可知 $\boldsymbol{e}_{k-1}\in\Omega,\boldsymbol{e}_{k-2}\in\Omega,\cdots$ 即 $\forall l\in\mathbb{N},l<k,\boldsymbol{e}_{l}\in\Omega\Rightarrow\boldsymbol{e}_{1}\in\Omega$ .
    \
    (3) $V$ 不能写成两个非平凡(即非零)不变子空间的直和
    \
    证明:由 (1) (2) 可知 $V$ 的 $\sigma$ 不变子空间形如 $\Omega_{k}=\{a_{1}\boldsymbol{e}_{1}+a_{2}\boldsymbol{e}_{2}+\cdots+a_{k}\boldsymbol{e}_{k}|a_{1},a_{2},\cdots,a_{k}\in\mathbb{R}\},k\in\{1,2,\cdots,n\}$ ,则有 $\forall k,l\in\{1,2,\cdots,n\},\Omega_{k}\subset\Omega_{l}\Leftrightarrow k<l$ ,即 $\forall \Omega_{k},\Omega_{l}$ 均有一方是另一方子集或 $\Omega_{k}=\Omega_{l}$ ,由直和定义知 $\Omega_{k}+\Omega_{l}$ 不是直和,即 $V$ 不能表示为符合条件的直和.
<br>

4. 设 $V$ 是一个复 $n$ 维空间, $\sigma:V\rightarrow V$ 线性变换,设 $f(x),g(x)\in\mathbb{C}[x],(f(x),g(x))=1$ ,且 $f(\sigma)g(\sigma)=0_{V}$ (注:若 $h(x)=a_{k}x^{k}+\cdots+a_{1}x+a_{0}$ ,则 $h(\sigma)=a_{k}\sigma^{k}+\cdots+a_{1}\sigma+a_{0}id_{V}$ 是 $V$ 上线性变换).
证明: $V=V_{1}\oplus V_{2}$ ,其中 $V_{1}=\operatorname{Ker}f(\sigma)\overset{\Delta}{=}\{v\in V| f(\sigma)(v)=\boldsymbol{0}\},V_{2}=\operatorname{Ker}g(\sigma)\overset{\Delta}{=}\{v\in V|g(\sigma)(v)=\boldsymbol{0}\}$ .(提示: $(f(x),g(x))=1\Rightarrow \exist u(x),v(x),u(x)f(x)+v(x)g(x)=1\Rightarrow f(\sigma)u(\sigma)+g(\sigma)v(\sigma)=id_{V}$ , $\forall v\in V,v=id_{V}(v)=f(\sigma)u(\sigma)(v)+g(\sigma)v(\sigma)(v)$ , $g(\sigma)[f(\sigma)u(\sigma)(v)]=\boldsymbol{0}\Rightarrow f(\sigma)u(\sigma)(v)\in \operatorname{Ker}g(\sigma)$ )
    \
    证明:由题知 $\exist u(x),v(x),u(x)f(x)+v(x)g(x)=1,u(\sigma)f(\sigma)+v(\sigma)g(\sigma)=id_{V}$ ,则 $\forall \boldsymbol{v}\in V,\boldsymbol{v}=id_{V}(\boldsymbol{v})=f(\sigma)u(\sigma)(\boldsymbol{v})+g(\sigma)v(\sigma)(\boldsymbol{v})$ ,由 $f(\sigma)g(\sigma)=\boldsymbol{0}$ 知 $g(\sigma)f(\sigma)u(\sigma)(\boldsymbol{v})=f(\sigma)g(\sigma)v(\sigma)(\boldsymbol{v})=0$ ,即 $f(\sigma)u(\sigma)(\boldsymbol{v})\in\operatorname{Ker}g(\sigma),g(\sigma)v(\sigma)(\boldsymbol{v})\in\operatorname{Ker}f(\sigma)$ ,故上述分解即为 $\boldsymbol{v}$ 的直和形式,由 $\boldsymbol{v}$ 任取可知 $V=V_{1}\oplus V_{2}$ .
<br>

5. 设 $T:\mathbb{C}^{n}\rightarrow\mathbb{C}^{n}$ 定义为 $T(\boldsymbol{v})=A\boldsymbol{v}$ ,求 $\mathbb{C}^{n}$ 的根子空间分解.求可逆阵 $P$ 使得 $P^{-1}AP$ 是分块对角阵(这里 $P$ 是由根子空间的基合并而成),其中 $A$ 是:
    \
    (1) $n=3,A=\begin{pmatrix}
       4&-5&2\\
       5&-7&3\\
       6&-9&4 
    \end{pmatrix}$ 
    \
    解:计算 $|\lambda I_{3}-A|=\lambda^{2}(\lambda-1),\lambda_{1}=0,\lambda_{2}=1,n_{1}=2,n_{2}=1,G_{\lambda=0}=\{\boldsymbol{v}|A^{2}\boldsymbol{v}=\boldsymbol{0}\}$ ,基为 $\{\begin{pmatrix}
       1\\
       2\\
       3 
    \end{pmatrix},\begin{pmatrix}
       0\\
       1\\
       3 
    \end{pmatrix}\},G_{\lambda=1}=\{\boldsymbol{v}|(A-I)\boldsymbol{v}=\boldsymbol{0}\}$ ,基为 $\{\begin{pmatrix}
       1\\
       1\\
       1 
    \end{pmatrix}\}$ ,计算上述两组基在经变换 $T$ 后的坐标组成 $A$ 的相似阵 $\begin{pmatrix}
        0&1&0\\
        0&0&0\\
        0&0&1
    \end{pmatrix}$ ,所求可逆阵 $P=\begin{pmatrix}
       \boldsymbol{b}_{1}&\boldsymbol{b}_{2}&\boldsymbol{b}_{3} 
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
       1&0&1\\
       2&1&1\\
       3&3&1 
    \end{pmatrix}$ .
    \
    (2) $n=3,A=\begin{pmatrix}
       1&-3&4\\
       4&-7&8\\
       6&-7&7 
    \end{pmatrix}$ 
    \
    解:同理 $|\lambda I-A|=(\lambda+1)^{2}(\lambda-3),G_{\lambda=-1}=\{\boldsymbol{v}|(A+I)^{2}\boldsymbol{v}=\boldsymbol{0}\}$ ,基为 $\{\begin{pmatrix}
       1\\
       2\\
       1 
    \end{pmatrix},\begin{pmatrix}
       -1\\
       -1\\
       0 
    \end{pmatrix}\},G_{\lambda=3}=\{\boldsymbol{v}|(A-3I)\boldsymbol{v}=\boldsymbol{0}\}$ ,基为 $\{\begin{pmatrix}
       1\\
       2\\
       2 
    \end{pmatrix}\}$ ,计算如上两组基在 $T$ 变换后的坐标组成相似阵 $\begin{pmatrix}
       -1&1&0\\
       0&-1&0\\
       0&0&3 
    \end{pmatrix}$ ,两组基构成可逆阵 $P=\begin{pmatrix}
       1&-1&1\\
       2&-1&2\\
       1&0&2 
    \end{pmatrix}$ 
    \
    (3) $n=4,A=\begin{pmatrix}
       0&-2&3&2\\
       1&1&-1&-1\\
       0&0&2&0\\
       1&-1&0&1 
    \end{pmatrix}$ 
    \
    解:同理计算可得 $P=\begin{pmatrix}
       0&1&1&1\\
       1&0&0&0\\
       0&0&0&1\\
       1&0&1&0
    \end{pmatrix}$ ,相似阵 $\begin{pmatrix}
       0&1&0&0\\
       0&0&0&0\\
       0&0&2&1\\
       0&0&0&2 
    \end{pmatrix}$ 