### 第十五周作业

1. 找一个多项式 $q(x)\in p_{2}(\mathbb{R})=\{a_{0}+a_{1}x+a_{2}x^{2}|a_{i}\in \mathbb{R}\}$ 满足 $\forall p(x)\in p_{2}(\mathbb{R})$ ,有:$$\begin{align*}
p(\frac{1}{2})=\int_{-1}^{1}p(x)q(x)\mathrm{d}x
\end{align*}$$解: $\forall p(x)=b_{0}+b_{1}x+b_{2}x^{2}$ :$$\begin{align*}
p(\frac{1}{2})=&b_{0}+\frac{1}{2}b_{1}+\frac{1}{4}b_{2}\\
\int_{-1}^{1}p(x)q(x)\mathrm{d}x=&\int_{-1}^{1}(\sum_{i=0}^{4}x^{i}\sum_{j=0}^{i}a_{j}b_{i-j})\mathrm{d}x\\
b_{0}+\frac{1}{2}b_{1}+\frac{1}{4}b_{2}=&\sum_{i=0}^{2}\frac{2}{2i+1}\sum_{j=0}^{2i}a_{j}b_{2i-j}
\end{align*}$$ 其中 $a_{i}=b_{i}=0,\forall i>2$ ,比较两侧系数可得 $a_{0}=\frac{21}{32},a_{1}=\frac{3}{4},a_{2}=-\frac{15}{32}$ ,故所求的 $q(x)=\frac{21}{32}+\frac{3}{4}x-\frac{15}{32}x^{2}$ .
<br>

2. 设 $V$ 是数域 $\mathbb{F}$ 上 3 维空间, $V^{*}$ 是对偶空间,设 $v_{1},v_{2},v_{3}$ 是 $V$ 的一组基, $v_{1}^{*},v_{2}^{*},v_{3}^{*}$ 是对偶基,求基 $v_{1},v_{1}+v_{2},v_{1}+v_{2}+v_{3}$ 的对偶基.
    \
    解:新基即 $(w_{1},w_{2},w_{3})=(v_{1},v_{2},v_{3})\begin{pmatrix}
       1 & 1 & 1 \\
       0 & 1 & 1\\
       0 & 0 & 1
    \end{pmatrix}=(v_{1},v_{2},v_{3})P$ ,故由对偶基定理,其对偶基即 $(v_{1}^{*},v_{2}^{*},v_{3}^{*})(P^{T})^{-1}=(v_{1}^{*},v_{2}^{*},v_{3}^{*})\begin{pmatrix}
       1 & 0 & 0 \\
       -1 & 1 & 0\\
       0 & -1 & 1
    \end{pmatrix}=(v_{1}^{*}-v_{2}^{*},v_{2}^{*}-v_{3}^{*},v_{3}^{*})$ .
<br>

3. 设 $V=\mathbb{C}^{3}$ ,证明: $\phi _{1}(x,y,z)=x+2y+z,\phi _{2}(x,y,z)=2x+3y+3z,\phi _{3}(x,y,z)=3x+7y+z$ 在 $V^{*}$ 中线性无关,将 $\phi (x,y,z)=x+y+z$ 写成 $\phi _{1},\phi _{2},\phi _{3}$ 的线性组合.
    \
    证明:假设存在 $a\phi _{1}+b\phi _{2}+c\phi _{3}=(a+2b+3c)x+(2a+3b+7c)y+(a+3b+c)z=0,\forall x,y,z\in \mathbb{C}$ ,故 $\begin{pmatrix}
       1 & 2 & 3\\
       2 & 3 & 7\\
       1 & 3 & 1
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
       a\\b\\c 
    \end{pmatrix}=O$ ,显然系数矩阵非奇,故 $a=b=c=0$ ,因此上述向量线性无关.
    \
    解:求解 $\begin{pmatrix}
       1 & 2 & 3\\
       2 & 3 & 7\\
       1 & 3 & 1
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
       a\\b\\c 
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
       1\\1\\1 
    \end{pmatrix},\begin{pmatrix}
       a\\b\\c 
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
       -6\\2\\1 
    \end{pmatrix}$ ,因此 $\phi (x,y,z)=x+y+z=-6\phi _{1}+2\phi _{2}+\phi _{3}$ .
<br>

4. 设 $V_{1}$ 是线性空间 $V$ 的子空间,令:$$\begin{align*}
V_{1}^{\perp }=\{f\in V^{*}|\langle f,w\rangle =0,\forall w\in V_{1}\}
\end{align*}$$求证: $V_{1}^{\perp }$ 是 $V^{*}$ 的子空间,且若 $V_{2}$ 是 $V$ 的另一子空间,则:$$\begin{align*}
V_{1}^{\perp }\cap V_{2}^{\perp }=(V_{1}+V_{2})^{\perp }
\end{align*}$$证明:显然对于任意 $f_{1},f_{2}\in V^{*},w\in V_{1},\langle af_{1}+bf_{2},w\rangle =af_{1}(w)+bf_{2}(w)=a\langle f_{1},w\rangle +b\langle f_{2},w\rangle =0$ ,故 $af_{1}+bf_{2}\in V_{1}^{\perp }$ ,故 $V_{1}^{\perp }$ 是 $V^{*}$ 的子空间.对于任意 $f\in V_{1}^{\perp }\cap V_{2}^{\perp },\forall w\in V_{1}\cup V_{2},\langle f,w\rangle =0\Rightarrow \forall w=u+v,u\in V_{1},v\in V_{2},\langle f,w\rangle =0\Rightarrow f\in (V_{1}+V_{2})^{\perp }$ ,同样的,对于任意 $f\in (V_{1}+V_{2})^{\perp },u\in V_{1},v\in V_{2},\langle f,u\rangle =\langle f,v\rangle =0\Rightarrow f\in V_{1}^{\perp }\wedge f\in V_{2}^{\perp }\Rightarrow f\in V_{1}^{\perp }\cap V_{2}^{\perp }$ ,综上, $V_{1}^{\perp }\cap V_{2}^{\perp }=(V_{1}+V_{2})^{\perp }$ .
<br>

5. 设 $V$ 是数域 $\mathbb{F}$ 上有限维空间, $V_{1}$ 是 $V$ 的子空间,证明:$$\begin{align*}
\dim_{\mathbb{F}}V=\dim_{\mathbb{F}}V_{1}+\dim_{\mathbb{F}}V_{1}^{\perp }
\end{align*}$$证明:由上题结论,令 $V_{2}\subseteq  V$ 为 $V_{1}$ 关于 $V$ 的正交补 ( $\perp $ 符号暂认为是上题定义而非正交补? 若视作正交补则由维度定理直接得证),即有 $V_{1}^{\perp }\cap V_{2}^{\perp }=(V_{1}+V_{2})^{\perp }=V^{\perp }$ ,由定义可知, $V^{\perp }=\{f\in V^{*}|\langle f,w\rangle ,\forall w\in V\}$ ,故只能 $f(w)\equiv 0,\dim _{\mathbb{F}}V^{\perp }=0$ ,故 $V_{1}^{\perp },V_{2}^{\perp }$ 不相交,又由维度定理 $\dim _{\mathbb{F}}V=\dim_{\mathbb{F}}V_{1}+\dim_{\mathbb{F}}V_{2}$ ,由定义 $\forall w\in V_{1},v\in V_{2},(w,v)=0,V_{1}^{\perp }$ 可表示为 $\{f\in V^{*}|f(w)=(w,v),v\in V_{2}\}$ ,故 $\dim_{\mathbb{F}}V_{1}^{\perp }=\dim_{\mathbb{F}}V_{2}$ ,原式得证.
<br>

6. 设 $T:V\rightarrow V$ 是 $n$ 维空间 $V$ 上的线性变换, $V_{1}\subseteq V$ 子空间,求证: $V_{1}$ 是 $T-$ 不变子空间 $\Leftrightarrow V_{1}^{\perp }$ 是 $T^{*}:V^{*}\rightarrow V^{*}$ 的不变子空间.
    \
    证明: $\Rightarrow :\forall v\in V_{1},T(v)\in V_{1},V_{1}^{\perp }=\{f\in V^{*}|\langle f,w\rangle =0,\forall w\in V_{1}\}$ ,故对于任意 $f\in V_{1}^{\perp },v\in V_{1},T^{*}(f(v))=f(T(v)),T(v)\in V_{1},f(T(v))=0$ 故由 $V_{1}^{\perp }$ 的定义可知 $T^{*}(f)=f\circ T\in V_{1}^{\perp }$ ,即 $V_{1}^{\perp }$ 是 $T^{*}$ 不变的.
    $\Leftarrow :\forall f\in V_{1}^{\perp },T^{*}(f)=f\circ T\in V_{1}^{\perp }\Rightarrow \forall v\in V_{1},f(T(v))=0\Rightarrow T(v)\in V_{1}$ ,此即 $V_{1}$ 是 $T-$ 不变的.