### 第三次作业

#### 习题 1.5

1. 求下列变换所确定的向量值函数 $\begin{pmatrix}
    u\\
    v
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
    f_{1}(x,y)\\
    f_{2}(x,y)
\end{pmatrix}$ 的 Jacobi 矩阵 $\frac{\partial (u,v)}{\partial (x,y)}$ ,并指出在那些区域 Jacobi 矩阵可逆.
    \
    (1) $\left\{\begin{matrix}
    u=\sqrt[]{x^{2}+y^{2}},\\
    v=\arctan{(\frac{y}{x})};
    \end{matrix}\right.$ 
    \
    解: $\frac{\partial (u,v)}{\partial (x,y)}=\begin{bmatrix}
       \frac{\partial u}{\partial x}    &   \frac{\partial u}{\partial y}\\ 
       \frac{\partial v}{\partial x}    &   \frac{\partial v}{\partial y}\\ 
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
       \frac{x}{\sqrt[]{x^{2}+y^{2}}}   &   \frac{y}{\sqrt[]{x^{2}+y^{2}}}\\
       -\frac{y}{x^{2}(1+(\frac{y}{x})^{2})}    &   \frac{1}{x(1+(\frac{y}{x})^{2})}
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
       \frac{x}{\sqrt[]{x^{2}+y^{2}}}   &   \frac{y}{\sqrt[]{x^{2}+y^{2}}}\\
       -\frac{y}{x^{2}+y^{2}}    &   \frac{x}{x^{2}+y^{2}}
    \end{bmatrix}$ ,若要矩阵可逆,即行列式不为 0,即 $\frac{x^{2}+y^{2}}{(x^{2}+y^{2})^{\frac{3}{2}}}=(x^{2}+y^{2})^{-\frac{1}{2}}\ne0$ ,注意到在 $x=0$ 时原变换无定义,即行列式恒非零,在定义域 $\{(x,y)|x,y\in \R,x\ne 0\}$ 上 Jacobi 矩阵可逆. 若将 $x=0$ 时 $\arctan{(\frac{y}{x})}$ 根据 $y$ 的正负定义为 $\pm\frac{\pi}{2}$ ,则变为 $(x,y)\ne(0,0)$ 时 Jacobi 矩阵可逆.
    \
    (3) $\left\{\begin{matrix}
    u=\frac{x}{x^{2}+y^{2}},\\
    v=\frac{y}{x^{2}+y^{2}};
    \end{matrix}\right.$ 
    \
    解: $\frac{\partial (u,v)}{\partial (x,y)}=\begin{bmatrix}
       \frac{(x^{2}+y^{2})-x(2x)}{(x^{2}+y^{2})^{2}}    &   -\frac{2xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\\
       -\frac{2xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}}   &   \frac{(x^{2}+y^{2})-y(2y)}{(x^{2}+y^{2})^{2}}  
    \end{bmatrix}=\frac{1}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\begin{bmatrix}
        y^{2}-x^{2} &   -2xy\\
        -2xy    &   x^{2}-y^{2}
    \end{bmatrix}$ ,行列式为 $\frac{-(x^{2}+y^{2})^{2}}{(x^{2}+y^{2})^{2}}=-1$ 恒非零,原变换定义域 $x,y\in\R,(x,y)\ne(0,0)$ 内 Jacobi 矩阵可逆.
    \
<br>

2. 求变换 $\left\{\begin{matrix}
x=r\sin{(\theta)}\cos{(\phi)},\\
y=r\cos{(\theta)}\cos{(\phi)},\\
z=r\sin{(\phi)};
\end{matrix}\right.r>0,0\le \theta \le 2\pi,0\le \phi \le \pi$ 确定的向量值函数 $\begin{pmatrix}
    x\\
    y\\
    z
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
    f_{1}(r,\theta,\phi)\\
    f_{2}(r,\theta,\phi)\\
    f_{3}(r,\theta,\phi)
\end{pmatrix}$ 的 Jacobi 矩阵.
    \
    解: $\frac{\partial(x,y,z)}{\partial(r,\theta,\phi)}=\begin{bmatrix}
       \sin{(\theta)}\cos{(\theta)} &   r\cos{(\theta)}\cos{(\phi)} &   -r\sin{(\theta)\sin{(\phi)}}\\
       \cos{(\theta)}\cos{(\phi)}   &   -r\sin{(\theta)}\cos{(\phi)}    &   -r\cos{(\theta)}\sin{(\phi)}\\
       \sin{(\phi)} &   0   &   r\cos{(\phi)}
    \end{bmatrix}$ 
<br>

3. 求下列复合函数的偏导数 $\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y}$ (已知 $f$ 为可微函数)
    \
    (1) $z=\arctan{(\frac{u}{v})},u=x^{2}+y^{2},v=xy$ 
    \
    解: $\frac{\partial z}{\partial x}=\frac{\partial z}{\partial (\frac{u}{v})}\frac{\partial (\frac{u}{v})}{\partial x}=\frac{1}{1+(\frac{u}{v})^{2}}(\frac{1}{y}-\frac{y}{x^{2}})=\frac{y(x^{2}-y^{2})}{x^{2}y^{2}+(x^{2}+y^{2})^{2}}$ , $\frac{\partial z}{\partial y}=\frac{x(y^{2}-x^{2})}{x^{2}y^{2}+(x^{2}+y^{2})^{2}}$ 
    \
    (3) $z=f(x^{2}-y^{2},e^{xy})$ 
    \
    解:令向量值函数 $\boldsymbol{g}(\boldsymbol{x})$  $\left\{\begin{matrix}
    a=x^{2}+y^{2},\\
    b=e^{xy};
    \end{matrix}\right.$  $D[\boldsymbol{f}(\boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}))]=D\boldsymbol{f}(\boldsymbol{u})D\boldsymbol{g}(\boldsymbol{x})=\begin{bmatrix}
       \frac{\partial f}{\partial a}    &   \frac{\partial f}{\partial b}\\
    \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
       2x   &   2y\\
       ye^{xy}  &   xe^{xy} 
    \end{bmatrix}=(2f_{x}+e^{xy}f_{y})(x+y)$
    \
    (5) $z=xy+\frac{y}{x}f(xy)$ 
    \
    解: $\frac{\partial z}{\partial x}=y+\frac{y^{2}}{x}f'(xy)-\frac{y}{x^{2}}f(xy),\frac{\partial z}{\partial y}=x+yf'(xy)+\frac{f(xy)}{x}$ 
<br>

4. 已知函数 $z=u\ln (u-v) $ ,其中 $u=e^{-x},v=\ln (x)$ ,求 $\frac{dz}{dx}$ .
    \
    解: $z=f(u,v),\frac{\partial z}{\partial x}=f_{u}(u,v)u'+f_{v}(u,v)v'=-(\frac{u}{u-v}+\ln (u-v))e^{-x}-\frac{u}{u-v}\frac{1}{x}=-(\frac{e^{-x}}{e^{-x}-\ln(x)}+\ln(e^{-x}-\ln(x)))e^{-x}-\frac{e^{-x}}{e^{-x}-\ln(x)}\frac{1}{x}$ 
<br>

5. 已知函数 $u=f(x,y)$ ,其中 $x=r\cos{(\theta)},y=r\sin{(\theta)}$ , $f$ 可微,证明:
$$\begin{align*}
(\frac{\partial u}{\partial r})^{2}+(\frac{1}{r}\frac{\partial u}{\partial \theta})^{2}=(\frac{\partial u}{\partial x})^{2}+(\frac{\partial u}{\partial y})^{2}
\end{align*}$$
    证明: $\frac{\partial u}{\partial r}=f_{x}(x,y)\frac{\partial x}{\partial r}+f_{y}(x,y)\frac{\partial y}{\partial r}=f_{x}(x,y)\cos{(\theta)}+f_{y}(x,y)\sin{(\theta)},\frac{\partial u}{\partial \theta}=-rf_{x}(x,y)\sin{(\theta)}+rf_{y}(x,y)\cos{(\theta)}$ ,故有 $(\frac{\partial u}{\partial r})^{2}+(\frac{1}{r}\frac{\partial u}{\partial \theta})^{2}=f_{x}^{2}(x,y)+f_{y}^{2}(x,y)=(\frac{\partial u}{\partial x})^{2}+(\frac{\partial u}{\partial y})^{2}$ .
<br>

6. 设 $f$ 可微, $u=xy+xf(\frac{y}{x})$ ,证明: $x\frac{\partial u}{\partial x}+y\frac{\partial u}{\partial y}=u+xy$ .
    \
    解: $\frac{\partial u}{\partial x}=y-\frac{y}{x}f'(\frac{y}{x})+f(\frac{y}{x}),\frac{\partial u}{\partial y}=x+f'(\frac{y}{x})$ ,故 $x\frac{\partial u}{\partial x}+y\frac{\partial u}{\partial y}=2xy+xf(\frac{y}{x})=u+xy$ .
<br>

7. 设 $f\in C^{2}(\R^{2})$ 满足 Laplace 方程 $\frac{\partial^{2}f}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2}f}{\partial y^{2}}=0$ ,证明: $u(x,y)=f(\frac{x}{x^{2}+y^{2}},\frac{y}{x^{2}+y^{2}})$ 也满足 Laplace 方程.
    \
    解:令向量值函数 $g\left\{\begin{matrix}
    a=\frac{x}{x^{2}+y^{2}},\\
    b=\frac{y}{x^{2}+y^{2}};
    \end{matrix}\right.$ ,有 $u(x,y)=f(\boldsymbol{g}(x,y))$ , 推导如下:
    $$
    \begin{align*}
    &\frac{\partial^{2}u}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2}u}{\partial y^{2}}\\
    =&\frac{\partial}{\partial x}(\frac{\partial f}{\partial a}\frac{\partial a}{\partial x}+\frac{\partial f}{\partial b}\frac{\partial b}{\partial x})+\frac{\partial}{\partial y}(\frac{\partial f}{\partial a}\frac{\partial a}{\partial y}+\frac{\partial f}{\partial b}\frac{\partial b}{\partial y})\\
    =&\frac{\partial}{\partial x}(f_{a}(a,b)\frac{y^{2}-x^{2}}{(x^{2}+y^{2})^{2}}-f_{b}(a,b)\frac{2xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}})+\frac{\partial }{\partial y}(-f_{a}(a,b)\frac{2xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}}+f_{b}(a,b)\frac{x^{2}-y^{2}}{(x^{2}+y^{2})^{2}})\\
    =&(f_{a}\frac{2(x^{3}-3xy^{2})}{(x^{2}+y^{2})^{3}}+f_{aa}(a_{x})^{2}-f_{b}\frac{2(y^{3}-3x^{2}y)}{(x^{2}+y^{2})^{3}}+f_{bb}(b_{x})^{2})+(-f_{a}\frac{2(x^{3}-3xy^{2})}{(x^{2}+y^{2})^{2}}+f_{aa}(a_{y})^{2}+f_{b}\frac{2(y^{3}-3x^{2}y)}{(x^{2}+y^{2})^{3}}+f_{bb}(b_{y})^{2})\\
    =&f_{aa}(a_{x}^{2}+a_{y}^{2})+f_{bb}(b_{x}^{2}+b_{y}^{2})\\
    =&\frac{1}{(x^{2}+y^{2})^{2}}(f_{aa}+f_{bb})\\
    =&0
    \end{align*}
    $$ 
<br>

8. 已知变换 $\left\{\begin{matrix}
w=x+y+z,\\
u=x,\\
v=x+y;
\end{matrix}\right.$ 化简 $\frac{\partial^{2}z}{\partial x^{2}}-2\frac{\partial ^{2}z}{\partial x\partial y}+\frac{\partial^{2}z}{\partial y^{2}}+\frac{\partial z}{\partial x}-\frac{\partial z}{\partial y}=0$ ,以 $w$ 为因变量, $u,v$ 为自变量.
    \
    解:即化简 $z_{xx}-2z_{xy}+z_{yy}+z_{x}-z_{y}=0$ ,令 $z(x,y)=w(u,v)=w(x,x+y),z_{x}=\frac{\partial w}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial w}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}=w_{u}+w_{v},z_{y}=w_{v}$ ,进一步有 $z_{xx}=\frac{\partial z_{x}}{\partial x}=w_{uu}+2w_{uv}+w_{vv},z_{yy}=w_{vv},z_{xy}=w_{uv}+w_{vv}$ ,代入即得 $w_{uu}+2w_{uv}+w_{vv}-2(w_{uv}+w_{vv})+w_{vv}+w_{u}+w_{v}-w_{v}=0$ ,化简得 $w_{uu}+w_{u}=0$ 
<br>

9. 向量值函数 $\boldsymbol{Y}=\boldsymbol{f}(\boldsymbol{U}),\boldsymbol{U}=\boldsymbol{g}(\boldsymbol{X})$ 均可微,求复合函数 $\boldsymbol{Y}=\boldsymbol{f}\circ \boldsymbol{g}(\boldsymbol{X})$ 的 Jacobi 矩阵和全微分.
    \
    (1) $\left\{\begin{matrix}
    y_{1}=u_{1}+u_{2},\\
    y_{2}=u_{1}u_{2},\\
    y_{3}=\frac{u_{2}}{u_{1}},
    \end{matrix}\right.\left\{\begin{matrix}
    u_{1}=\frac{x}{x^{2}+y^{2}},\\
    u_{2}=\frac{y}{x^{2}+y^{2}};
    \end{matrix}\right.$ 
    \
    解: $D\boldsymbol{Y}=D\boldsymbol{f}D\boldsymbol{g}=\begin{bmatrix}
       1    &   1\\
       u_{2}&   u_{1}\\
       -\frac{u_{2}}{u_{1}^{2}} &   \frac{1}{u_{1}}
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
       \frac{y^{2}-x^{2}}{(x^{2}+y^{2})^{2}} &  \frac{-2xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\\
       \frac{-2xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}}   &   \frac{x^{2}-y^{2}}{(x^{2}+y^{2})^{2}}
    \end{bmatrix}=\frac{1}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\begin{bmatrix}
       -x^{2}-2xy+y^{2} &   x^{2}-2xy-y^{2}\\
       y-\frac{4x^{2}y}{x^{2}+y^{2}}    &   -3x+\frac{4x^{3}}{x^{2}+y^{2}}\\
       -\frac{y(x^{2}+y^{2})^{2}}{x^{2}}    &   \frac{(x^{2}+y^{2})^{2}}{x} 
    \end{bmatrix}$ ,全微分即 Jacobi 矩阵的列 $\boldsymbol{Y}=\frac{1}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\begin{bmatrix}
       -x^{2}-2xy+y^{2}\\
       y-\frac{4x^{2}y}{x^{2}+y^{2}}\\
       -\frac{y(x^{2}+y^{2})^{2}}{x^{2}}
    \end{bmatrix}\partial x+\frac{1}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\begin{bmatrix}
       x^{2}-2xy-y^{2}\\
       -3x+\frac{4x^{3}}{x^{2}+y^{2}}\\
       \frac{(x^{2}+y^{2})^{2}}{x} 
    \end{bmatrix}\partial y$ 
<br>

#### 习题 1.6

2. 下列方程中，在哪些点附近可以确定一个函数 $y=y(x)$ 或 $z=z(x,y)$ ,并求出相应的 $\frac{dy}{dx}$ 或 $\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y}$ .
    \
    (1) $(x^{2}+y^{2})^{2}=a^{2}(y^{2}-x^{2})$ 
    \
    解:令 $f(x,y)=(x^{2}+y^{2})^{2}-a^{2}(y^{2}-x^{2})=0$ ,则由 IFT 可知要确定 $y=y(x)$ ,需要 $f_{y}(x,y)=4y(x^{2}+y^{2})-2a^{2}y+a^{2}x^{2}\ne 0$ ,代入 $a^{2}=\frac{(x^{2}+y^{2})^{2}}{y^{2}-x^{2}}$ 得 $4y(x^{2}+y^{2})-\frac{(x^{2}+y^{2})^{2}}{y^{2}-x^{2}}(2y-x^{2})\ne0$ ,满足原式和该不等式的点附近均可确定 $y=y(x)$ , $\frac{\partial y}{\partial x}=-\frac{f_{x}(x,y)}{f_{y}(x,y)}\big|_{y=y(x)}=-\frac{4x(x^{2}+y^{2})-a^{2}(y^{2}-2x)}{4y(x^{2}+y^{2})-a^{2}(2y-x^{2})}$ .
    \
    (2) $e^{-(x+y+z)}=x+y+z$ 
    \
    解: $f(x,y,z)=e^{-(x+y+z)}-(x+y+z)=e^{t}+t=0,t=-(x+y+z)$ ,可解出唯一 $t_{0}>0$ ,故 $z=t_{0}-x-y,(\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y})=(-1,-1)$ 
<br>

3. 下列方程均确定了函数 $z=z(x,y)$ ,分别求解下列各表达式的值.
    \
    (1) $f(ax-cz,ay-bz)=0,f$ 可微,计算 $c\frac{\partial z}{\partial x}+b\frac{\partial z}{\partial y}$ 
    \
    解: $(\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y})=-\frac{(f_{x},f_{y})}{f_{z}}\big|_{z=z(x,y)}=-\frac{(af_{x},af_{y})}{-cf_{x}-bf_{y}},c\frac{\partial z}{\partial x}+b\frac{\partial z}{\partial y}=\frac{a(cf_{x}+bf_{y})}{cf_{x}+bf_{y}}=a$ .
    \
    (3) $f(x,x+y,x+y+z)=0,f$ 二阶可微,计算 $\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y},\frac{\partial ^{2}z}{\partial x^{2}}$ 
    \
    解: $(\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y})=-\frac{(f_{x},f_{y})}{f_{z}}\big|_{z=z(x,y)}=-\frac{(f_{x}+f_{y}+f_{z},f_{y}+f_{z})}{f_{z}},\frac{\partial^{2}z}{\partial x^{2}}=-\frac{(f_{x})_{x}f_{z}-f_{x}(f_{z})_{x}}{f_{z}^{2}}=-\frac{(f_{xx}+f_{xy}+f_{xz}+f_{yx}+f_{yy}+f_{yz}+f_{zx}+f_{zy}+f_{zz})f_{z}-f_{x}(f_{zx}+f_{zy}+f_{zz})}{f_{z}^{2}}$ 
<br>

4. 设方程 $f(u^{2}-x^{2},u^{2}-y^{2},u^{2}-z^{2})=0$ 确定了函数 $u=u(x,y,z)$ ,其中 $f$ 可微,证明:
$$\begin{align*}
\frac{1}{x}\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{1}{y}\frac{\partial u}{\partial y}+\frac{1}{z}\frac{\partial u}{\partial z}=\frac{1}{u}
\end{align*}$$
    \
    证明:由 IFT 得:
    $$\begin{align*}
    \nabla u(x,y,z)=-\frac{(f_{x},f_{y},f_{z})}{f_{u}}\big|_{u=u(x,y,z)}=-\frac{(-xf_{x},-yf_{y},-zf_{z})}{u(f_{x}+f_{y}+f_{z})}
    \end{align*}$$
    故显然有 $\frac{1}{x}\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{1}{y}\frac{\partial u}{\partial y}+\frac{1}{z}\frac{\partial u}{\partial z}=-\frac{f_{x}+f_{y}+f_{z}}{u(f_{x}+f_{y}+f_{z})}=\frac{1}{u}$ .
<br>

5. 方程组 $\left\{\begin{matrix}
x=u+v\\
y=u-v\\
z=u^{2}v^{2}
\end{matrix}\right.$ 能否确定 $z$ 是 $x,y$ 的函数?如果能,求 $\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y}$ ,如果不能,说明理由.
    \
    解:构造函数 $f(x,y,z)=(\frac{x^{2}+y^{2}}{4})^{2}-z^{2}=0$ ,显然在 $z\ne0$ 时 $f_{z}(x,y,z)=-2z\ne0$ ,由 IFT 知 $z$ 是 $x,y$ 的函数, $(\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y})=-\frac{(f_{x},f_{y})}{f_{z}}\big|_{z=z(x,y)}=\frac{1}{2z}(x(x^{2}+y^{2}),y(x^{2}+y^{2}))$ .
<br>

6. 方程组 $\left\{\begin{matrix}
x+y+z+z^{2}=0\\
x+y^{2}+z+z^{2}=0
\end{matrix}\right.$ 在点 $P(-1,1,0)$ 附近能否确定向量值函数 $\begin{pmatrix}
    y\\
    z
\end{pmatrix}=\boldsymbol{f}(x)$ ?如果能确定,求出 $y'(-1),z'(-1)$ .
    \
    解:构造函数 $\boldsymbol{F}(x,y,z)=\begin{pmatrix}
       x+y+z+z^{2}\\
       x+y^{2}+z+z^{2}
    \end{pmatrix}=\boldsymbol{0}$ , Jacobi 矩阵 $\boldsymbol{F}_{\begin{pmatrix}
       y\\
       z 
    \end{pmatrix}}(-1,1,0)=\begin{bmatrix}
        1   &   1+2z\\
        2y  &   1+2z
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
       1    &   1\\
       2    &   1
    \end{bmatrix}$ 非奇,故可以确定 $\boldsymbol{f}(x)$ , $\frac{\partial(y,z)}{\partial x}\big|_{x=-1}=-(\frac{\nabla F}{\partial (y,z)}\big|_{x=-1})^{-1}\frac{\nabla F}{\partial x}\big|_{x=-1}=-\frac{1}{1-2y+2z-4yz}\begin{bmatrix}
       1+2z &   -1-2z\\
       -2y  &   1 
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
       1\\
       1 
    \end{bmatrix}=\begin{pmatrix}
       0\\
       -1 
    \end{pmatrix}$ 
<br>

9. 求下列向量值函数的逆映射的 Jacobi 矩阵以及 Jacobi 行列式.
    \
    (1) $\left\{\begin{matrix}
    u=x^{2}-y^{2}\\
    v=2xy
    \end{matrix}\right.$ 
    \
    解:原函数 Jacobi 矩阵 $\boldsymbol{A}=\begin{bmatrix}
       2x   &   -2y\\
       2y   &   2x 
    \end{bmatrix},\det(\boldsymbol{A})=4x^{2}+4y^{2}$ 在 $(x,y)\ne(0,0)$ 时可逆,逆映射矩阵即 $\boldsymbol{A}^{-1}=\frac{1}{2x^{2}+2y^{2}}\begin{bmatrix}
        x  &   y\\
        -y &   x
    \end{bmatrix},\det(\boldsymbol{A}^{-1})=\frac{1}{4x^{2}+4y^{2}}$ 
    \
    (3) $\left\{\begin{matrix}
    u=x^{3}-y^{3}\\
    v=xy^{2}
    \end{matrix}\right.$ 
    \
    解:同理 $\boldsymbol{A}=\begin{bmatrix}
       3x^{2}   &   -3y^{2}\\
       y^{2}    &   2xy    
    \end{bmatrix},\det(\boldsymbol{A})=6x^{3}y+3y^{4},\boldsymbol{A}^{-1}=\frac{1}{6x^{3}y+3y^{4}}\begin{bmatrix}
       2xy  &   3y^{2}\\
       -y^{2}   &   3x^{2} 
    \end{bmatrix},\det(\boldsymbol{A}^{-1})=\frac{1}{6x^{3}y+3y^{4}}$  
<br>

10. 下列由可微向量值函数 $\boldsymbol{g}:(\xi,\eta)\mapsto (u,v)$ 和 $\boldsymbol{f}:(x,y)\mapsto(\xi,\eta)$ 复合而成的复合向量值函数 $\boldsymbol{g}\circ\boldsymbol{f}$ 在 $(x_{0},y_{0})$ 的邻域内能否确定可微的逆向量值函数 $(\boldsymbol{g}\circ\boldsymbol{f})^{-1}$ ?
    \
    (1) $\left\{\begin{matrix}
    u=\xi^{2}-\eta^{2},\\
    v=2\xi\eta,
    \end{matrix}\right.\left\{\begin{matrix}
    \xi=e^{x}\cos{(y)},\\
    \eta=e^{x}\sin{(y)},
    \end{matrix}\right.(x_{0},y_{0})=(1,0)$ 
    \
    解: Jacobi 矩阵为 $\begin{bmatrix}
       2\xi &   -2\eta\\
       -\eta    &   2\xi 
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
       e^{x}\cos{(y)}   &   -e^{x}\sin{(y)}\\
       e^{x}\sin{(y)}   &   e^{x}\cos{(y)}    
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
       2    &   0\\
       0    &   2 
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
       e    &   0\\
       0    &   e    
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
       2e   &   0\\
       0    &   2e 
    \end{bmatrix}$ ,显然行列式非零,逆向量值函数存在.
    \
    (3) $\left\{\begin{matrix}
    u=\xi^{5}+\eta,\\
    v=\eta^{5}-\xi,
    \end{matrix}\right.\left\{\begin{matrix}
    \xi=x^{3}-y^{3},\\
    \eta=x^{2}+2y^{2},
    \end{matrix}\right.(x_{0},y_{0})=(1,0)$ 
    \
    解: 同理 Jacobi 矩阵为 $\begin{bmatrix}
       5\xi^{4} &   1\\
       -1       &   5\eta^{4} 
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
       3x^{2}   &   -3y^{2}\\
       2x       &   4y
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
       \cdots 
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
       3    &   0\\
       2    &   0 
    \end{bmatrix}$ ,行列式为零,逆向量值函数不存在.

#### 补充习题

设函数 $F(x,y,z)$ 在开集 $\Omega\in \R^{3}$ 上是 $C^{2}$ 的.设 $F(x_{0},y_{0},z_{0})=0$ 且 $F_{z}(x_{0},y_{0},z_{0})\ne0$ ,其中 $P_{0}=(x_{0},y_{0},z_{0}\in\Omega)$ .于是由 IFT 知可由方程 $F(x,y,z)=0$ 在点 $P$ 附近解出唯一的隐函数 $z=z(x,y),(x,y)\in B_{\delta}$ ,这里 $B_{\delta}$ 代表以点 $(x_{0},y_{0})$ 为心,以 $\delta>0$ 为半径的开球域.求 $z_{xy},z_{yy}$ .
    \
    解:
    $$\begin{align*}
    z_{yy}=&-\frac{1}{F_{z}^{2}}(F_{z}(F_{y})_{y}-F_{y}(F_{z})_{y})\\
    =&-\frac{1}{F_{z}^{3}}(2F_{y}F_{z}F_{yz}-F_{z}^{2}F_{yy}-F_{y}^{2}F_{zz})\\
    z_{xy}=&-\frac{1}{F_{z}^{2}}(F_{z}(F_{x})_{y}-F_{x}(F_{z})_{y})\\
    =&\frac{1}{F_{z}^{3}}(F_{x}F_{z}F_{zy}+F_{y}F_{z}F_{xz}-F_{z}^{2}F_{xy}-F_{x}F_{y}F_{zz})
    \end{align*}$$