### 第十四周作业

#### 课本习题 5.2

8 .利用 Raabe 判别法,讨论下列级数的收敛性.
    \
    (1) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\sqrt[]{n!}}{(1+\sqrt[]{1})(1+\sqrt[]{2})\cdots(1+\sqrt[]{n})}$ .
    \
    解: $n(\frac{a_{n}}{a_{n+1}}-1)=n(\frac{1+\sqrt[]{n+1}}{\sqrt[]{n+1}}-1)=\frac{n}{\sqrt[]{n+1}},\exist \rho =2,\forall n\ge 5,\frac{n}{\sqrt[]{n+1}}\ge \rho $ ,故由 Raabe 判别法可知原级数收敛.
    \
    (2) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n!n^{-p}}{q(q+1)(q+2)\cdots(q+n)},p,q>0$ .
    \
    解: $n(\frac{a_{n}}{a_{n+1}}-1)=n(\frac{q+n+1}{n+1}\cdot (\frac{n}{n+1})^{-q}-1)\ge \frac{nq}{n+1},\exist \rho =1+\frac{1}{q},\forall n\ge \frac{1+q}{q^{2}-q-1},\frac{nq}{n+1}\ge\rho $ ,由 Raabe 判别法可知原级数收敛.
<br>

9 .讨论下列级数的敛散性.
    \
    (1) $\sum_{n=1}^{\infty}\left(\frac{1}{\sqrt[]{n}}-\sqrt[]{\ln{(\frac{n+1}{n})}}\right)$ .
    \
    解:当 $n$ 足够大时 $\ln{(\frac{n+1}{n})}=\frac{1}{n}-\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{n^{2}}+o(\frac{1}{n^{2}})$ ,故 $\sqrt[]{\ln{(\frac{n+1}{n})}}=\frac{1}{\sqrt[]{n}}-\frac{1}{4}\cdot \frac{1}{n^{\frac{3}{2}}}+o(\frac{1}{n^{2}})$ ,因此原级数等于 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{4}\cdot n^{-\frac{3}{2}}+o(n^{-2})$ 收敛.
    \
    (2) $\sum_{n=1}^{\infty}(n^{\frac{1}{n^{2}+1}}-1)$ .
    \
    解:显然原级数为正项数列,且小于等于 $n^{\frac{1}{n^{2}}}-1=e^{\frac{\ln{(n)}}{n^{2}}}-1$ ,在 $n$ 足够大时小于等于 $e^{\frac{1}{n^{2}}}-1=\frac{1}{n^{2}}+o(\frac{1}{n^{2}})$ ,故原级数等于 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{2}}+o(\frac{1}{n^{2}})$ 收敛.
<br>

10 .设 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 为正项级数,证明: $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 与 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{u_{n}}{u_{n}+1}$ 的敛散性相同.
    \
    证明:只需证明 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 收敛等价于 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{u_{n}}{u_{n}+1}$ 收敛. $\Rightarrow :\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 收敛,又由于正项数列, $\frac{u_{n}}{u_{n}+1}\le u_{n},\forall n\ge 1$ ,由比较判别法可知 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{u_{n}}{u_{n}+1}$ 也收敛. $\Leftarrow :\sum_{n=1}^{\infty}\frac{u_{n}}{u_{n}+1}$ 收敛,则 $\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{u_{n}}{u_{n}+1}=0$ 又由正项数列可知 $\lim_{n\rightarrow \infty}u_{n}=0$ ,因此可计算 $\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{u_{n}}{\frac{u_{n}}{u_{n}+1}}=\lim_{n\rightarrow \infty}u_{n}+1=1$ ,故由比值判别法的极限形式可知 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 收敛.
<br>

#### 课本习题 5.3

4 .判断下列级数是绝对收敛,条件收敛还是发散.
    \
    (1) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{\sqrt[]{n+1}}$ .
    \
    解:显然数列正负交错且绝对值单调下降趋于 0,数列为 Leibniz 级数,显然其收敛,但 $\sum_{n=1}^{\infty}|\frac{(-1)^{n}}{\sqrt[]{n+1}}|=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{\sqrt[]{n+1}}=\sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{\sqrt[]{n}}$ 显然不收敛,故原级数条件收敛.
    \
    (3) $\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}\frac{n}{n+1}$ .
    \
    解:显然 $\lim_{n\rightarrow \infty}|(-1)^{n}\frac{n}{n+1}|=1\ne 0$ ,原级数发散.
    \
    (5) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2^{n}}\sin{(\frac{n\pi }{4})}$ .
    \
    解: $|\frac{1}{2^{n}}\sin{(\frac{n\pi }{4})}|\le \frac{1}{2^{n}}$ ,而 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2^{n}}=1$ 显然收敛,由比较判别法可知原级数绝对收敛.
    \
    (7) $\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}\frac{2^{n^{2}}}{n!}$ .
    \
    解:令 $u_{n}=\frac{2^{n^{2}}}{n!},\frac{u_{n+1}}{u_{n}}=\frac{2^{2n+1}}{n+1}\rightarrow +\infty$ ,故 $\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{2^{n^{2}}}{n!}=+\infty$ ,原级数发散.
    \
    (9) $\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}(\sqrt[]{n+1}-\sqrt[]{n})$ .
    \
    解:与 (1) 同理可知该级数为 Leibniz 级数,收敛,但 $\sum_{n=1}^{\infty}(\sqrt[]{n+1}-\sqrt[]{n})=\sqrt[]{n+1}$ 不收敛,故原级数条件收敛.
    \
    (11) $\sum_{n=2}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{\sqrt[]{n+(-1)^{n}}}$ .
    \
    解:原级数绝对值 $\ge \frac{1}{\sqrt[]{n+1}},\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{\sqrt[]{n+1}}$ 发散,由比较判别法可知原级数非绝对收敛,但由原级数等于 $\sum_{k=1}^{\infty}(\frac{(-1)^{2k}}{\sqrt[]{2k+(-1)^{2k}}}+\frac{(-1)^{2k+1}}{\sqrt[]{2k+1+(-1)^{2k+1}}})=\sum_{k=1}^{\infty}(\frac{1}{\sqrt[]{2k+1}}-\frac{1}{\sqrt[]{2k}})=\sum_{n=2}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{\sqrt[]{n}}$ 为 Leibniz 级数,故原级数条件收敛.
    \
    (13) $\frac{1}{\sqrt[]{2}-1}+\frac{1}{\sqrt[]{2}+1}+\frac{1}{\sqrt[]{3}-1}+\frac{1}{\sqrt[]{3}+1}+\cdots+\frac{1}{\sqrt[]{n}-1}+\frac{1}{\sqrt[]{n}+1}$ .
    \
    解:显然原级数为正项级数,且其大于等于 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{2}{\sqrt[]{n}+1}$ 发散,由比较判别法可知原级数发散.
    \
    (14) $1-\ln{(2)}+\frac{1}{2}-\ln{(\frac{3}{2})}+\cdots+\frac{1}{n}-\ln{(\frac{n+1}{n})}$ .
    \
    解:原级数 $u_{2n}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}-\ln{(\frac{n+1}{n})}=\ln{(n)}+\gamma +\epsilon _{n}-\ln{(n+1)},\lim_{n\rightarrow \infty}u_{2n}=\gamma \ne 0$ ,故原级数发散.
<br>

6 .级数 $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^{2},\sum_{n=1}^{\infty}b_{n}^{2}$ 收敛,证明: $\sum_{n=1}^{\infty}(a_{n}+b_{n})^{2}$ 收敛, $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{a_{n}}{n}$ 绝对收敛.
    \
    证明: $(a_{n}+b_{n})^{2}\le 2(a_{n}^{2}+b_{n}^{2})$ ,且 $\sum_{n=1}^{\infty}2(a_{n}^{2}+b_{n}^{2})$ 收敛,由比较判别法可知 $\sum_{n=1}^{\infty}(a_{n}+b_{n})^{2}$ 收敛.
    不妨设 $a_{n}>0,\frac{a_{n}}{n}\le a_{n}^{2}+\frac{1}{4n^{2}}$ ,且 $\sum_{n=1}^{\infty}(a_{n}^{2}+\frac{1}{4n^{2}})=\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{4n^{2}}$ 收敛,由比较判别法可知 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{a_{n}}{n}$ 绝对收敛.
<br>

7 .若级数 $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n},\sum_{n=1}^{\infty}b_{n}$ 均收敛,且 $a_{n}\le c_{n}\le b_{n}$ ,证明: $\sum_{n=1}^{\infty}c_{n}$ 收敛.
    \
    证明:由题可知 $\sum_{n=1}^{\infty}b_{n}-a_{n}$ 也收敛且为正项数列,且有 $0\le c_{n}-a_{n}\le b_{n}-a_{n}$ ,由比较判别法可知 $\sum_{n=1}^{\infty}c_{n}-a_{n}$ 收敛,则 $\sum_{n=1}^{\infty}c_{n}=\sum_{n=1}^{\infty}(c_{n}-a_{n})+a_{n}$ 也收敛.
<br>

9 .设正项数列 $\{u_{n}\}$ 单调减少,且级数 $\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}u_{n}$ 发散,证明:级数 $\sum_{n=1}^{\infty}(\frac{1}{1+u_{n}})^{n}$ 收敛.
    \
    证明:由 $u_{n}$ 单调有界必有极限,且极限非 0,否则由 Leibniz 定理立即得到 $\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}u_{n}$ 收敛矛盾,令 $\lim_{n\rightarrow \infty}u_{n}=u>0,(\frac{1}{1+u_{n}})^{n}\le (\frac{1}{1+u})^{n},\sum_{n=1}^{\infty}(\frac{1}{1+u})^{n}=\frac{1}{u}$ 收敛,故由比较判别法得到原级数收敛.
<br>

#### 课本习题 6.1

2 .求下列函数项级数的收敛域,并指出使级数绝对收敛,条件收敛的 $x$ 的范围.
    \
    (1) $\sum_{n=1}^{\infty}ne^{-nx}$ .
    \
    解: $\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{ne^{-nx}}=e^{-x}$ ,由根值判别法可知在 $x<0$ 时原级数发散, $x>0$ 时原级数收敛,又 $x=0$ 时原级数化为 $\sum_{n=1}^{\infty}n$ 显然发散.由原级数为正项级数,收敛域与绝对收敛域相同,都为 $(0,+\infty)$ .
    \
    (2) $\sum_{n=1}^{\infty}(\frac{\ln{(x)}}{3})^{n}$ .
    \
    解: $\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{(\frac{\ln{(x)}}{3})^{n}}=\frac{\ln{(x)}}{3}$ ,与上题同理可知 $x\in (1,e^{3})$ 时原级数绝对收敛, $x\in (e^{3},+\infty)$ 时原级数发散, $x=e^{3}$ 时原级数化为 $\sum_{n=1}^{\infty}1$ 显然发散.在 $(\frac{1}{e^{3}},1)$ 上原级数为 Leibniz 级数收敛,级数绝对值与 $(1,e^{3})$ 时相同也收敛. $x=1$ 时原级数化为 $\sum_{n=1}^{\infty}0=0$ 显然绝对收敛.在 $x\in (0,\frac{1}{e^{3}})$ 时 $\lim_{n\rightarrow \infty}(\frac{\ln{(x)}}{3})^{n}$ 不存在,原级数发散.
    \
    综上可得,原级数的收敛域和绝对收敛域相同,都为 $(\frac{1}{e^{3}},e^{3})$ .
    \
    (3) $\sum_{n=1}^{\infty}(\frac{n+1}{x})^{n}$ .
    \
    解: $\lim_{n\rightarrow \infty}(\frac{n+1}{x})^{n}$ 不存在,原级数一定发散,收敛域与绝对收敛域都为空集.
    \
    (4) $\sum_{n=1}^{\infty}x^{n}\sin{(\frac{x}{2^{n}})}$ .
    \
    解: $\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{x}{2^{n}}=0,\forall x\in \mathbb{R}$ ,故当 $n$ 足够大时, $\sin{(\frac{x}{2^{n}})}=\frac{x}{2^{n}}+o(\frac{x^{2}}{4^{n}})$ ,且原级数为正项级数,故 $\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{x^{n}\sin{(\frac{x}{2^{n}})}}=\frac{x}{2}$ ,由根值判别法可知 $x\in (-2,2)$ 时原级数绝对收敛, $x\in (-\infty,-2)\cup (2,+\infty)$ 时原级数发散, $x=\pm2$ 时原级数化为 $\sum_{n=1}^{\infty}(2+o(\frac{1}{2^{n-2}}))$ 发散,故原级数收敛域与绝对收敛域相同,均为 $(-2,2)$ .
    \
    (5) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{1+x^{n}}$ .
    \
    解: $x\in (-1,1)$ 时 $\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{1}{1+x^{n}}=1\ne 0$ , $x=1$ 时 $\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{1}{1+x^{n}}=\frac{1}{2}\ne 0$ , $x=-1,n$ 为奇数时未定义,原级数均不收敛, $x\in (-\infty,-1)\cup (1,+\infty)$ 时原级数绝对值满足 $\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{|\frac{1}{1+x^{n}}|}=\frac{1}{|x|}<1$ ,故由根值判别法可知原级数绝对收敛,故原级数收敛域和绝对收敛域都为 $(-\infty,-1)\cup(1,+\infty)$ .
<br>

3 .下列函数项级数在收敛域上是否一致收敛?
    \
    (1) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1-\cos{(nx)}}{n^{2}}$ .
    \
    解: $\forall x,|\frac{1-\cos{(nx)}}{n^{2}}|\le \frac{2}{n^{2}}$ ,而 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{2}{n^{2}}$ 收敛,故由 Weierstrass 判别法可知原函数项级数在收敛域 $\mathbb{R}$ 上一致收敛.
    \
    (3) $\sum_{n=1}^{\infty}x^{3}e^{-nx^{2}}$ .
    \
    解:对 $x^{3}e^{-nx^{2}}$ 求导得到 $(3-2nx^{2})x^{2}e^{-nx^{2}}$ ,显然在 $x\in (-\sqrt[]{\frac{3}{2n}},\sqrt[]{\frac{3}{2n}})$ 时为正, 反之为 0 或负数,又原式显然在 $x<0$ 时为负, $x>0$ 时为正,故代入 $x=\pm\sqrt[]{\frac{3}{2n}}$  $|x^{3}e^{-nx^{2}}|\le (\frac{3}{2ne})^{\frac{3}{2}}$ ,又 $\sum_{n=1}^{\infty}(\frac{3}{2ne})^{\frac{3}{2}}$ 收敛,故由 Weierstrass 判别法可知原函数项级数在收敛域 $\mathbb{R}$ 上一致收敛.
    \
    (5) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos{(nx)}+\sin{(n^{x})}}{n^{1.001}}$ .
    \
    解:原函数项级数的任意项绝对值 $\le \frac{2}{n^{1.001}}$ 且 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{2}{n^{1.001}}$ 收敛,同理由 Weierstrass 判别法可知原函数项级数在收敛域 $\mathbb{R}$ 上一致收敛.
<br>

4 .考察级数 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{x+2^{n}}$ 在 $x\in [0,+\infty)$ 上是否一致收敛.
    \
    解:显然 $|\frac{(-1)^{n}}{x+2^{n}}|\le \frac{1}{2^{n}}$ 且 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2^{n}}=1$ 收敛,由 Weierstrass 判别法可知原函数项级数在所给域上一致收敛.
<br>

5 .证明级数 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{x^{2}+n}$ 在 $x\in (-\infty,+\infty)$ 上一致收敛,但不绝对收敛.
    \
    证明:令 $u_{k}(x)=(-1)^{k},v_{k}(x)=\frac{1}{x^{2}+k}$ ,有 $\sum_{k=1}^{n}u_{k}(x)=\pm1$ 绝对值 $\le 1$ 一致 (与 $x$ 无关) 有界, $v_{k}(x)$ 关于 $k$ 单调一致趋向于 0 ( $\forall \epsilon >0,K=\frac{1}{\epsilon },|v_{k}(x)|<\frac{1}{k}<\epsilon ,\forall k>K$ ) ,故由 Dirichlet 判别法可知原函数项级数一致收敛.
    但是显然 $x=0$ 时 $\sum_{n=1}^{\infty}|\frac{(-1)^{n}}{x^{2}+n}|=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}$ 不收敛,故原函数项级数不绝对收敛.
<br>

6 .讨论函数项级数 $\sum_{n=2}^{\infty}x^{n-1}(x-1)^{2}$ 在 $x\in [0,1]$ 是否一致收敛.
    \
    解:原级数和 $=(x-1)^{2}\sum_{n=1}^{\infty}x^{n}$ ,又 $\sum_{n=1}^{\infty}x^{n}=S(x)=\left\{\begin{matrix}
    \frac{1}{1-x}   &   x\ne 0,1\\
    0 & x=0\\
    +\infty & x=1
    \end{matrix}\right.$ 故由函数项一致收敛的定义, $\exist \epsilon =\frac{1}{2},n=N,x\rightarrow 1^{-},|\sum_{k=1}^{n}x^{n}-S(x)|=+\infty>\epsilon $ ,故原函数项级数非一致收敛.
    (或由 $x=1$ 时原函数项级数 $\sum_{n=1}^{\infty}x^{n}=+\infty$ 发散直接得到其不收敛,即非一致收敛)
<br>

7 .证明:函数序列 $\{nx^{n}(1-x)\}$ 在 $x\in [0,1]$ 上不一致收敛.
    \
    证明: $f(x)=\lim_{n\rightarrow \infty}nx^{n}(1-x)=0$ ,但存在 $\epsilon =\frac{1}{e},\forall N,\exist n=N,x=\frac{n}{1+n},|nx^{n}(1-x)-f(x)|=nx^{n}(1-x)=(1-\frac{1}{n+1})^{n+1}\rightarrow \frac{1}{e}$ 且 $>\frac{1}{e}=\epsilon $ ,故由定义可知原函数序列非一致收敛.
<br>

#### 课本习题 6.2

2 .设 $S(x)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2^{n}}\tan{(\frac{x}{2^{n}})}$ ,计算 $\int_{\frac{\pi }{6}}^{\frac{\pi }{3}}S(x)\mathrm{d}x$ .
    \
    解:令 $u_{k}(x)=\frac{1}{2^{k}},v_{k}(x)=\tan{(\frac{x}{2^{k}})}$ ,有 $\sum_{k=1 }^{\infty}u_{k}(x)=1$ 与 $x$ 无关一致收敛, $v_{k}(x)$ 对于每个 $x$ 关于 $k$ 单调下降且 $>0$ 一致有界,故由 Abel 判别法可知原函数项级数一致收敛,故其部分和函数列 $S(x)$ 一致收敛,由函数级数的逐项积分定理可知原积分 $=\sum_{n=1}^{\infty}\int_{\frac{\pi }{6}}^{\frac{\pi }{3}}\frac{1}{2^{n}}\tan{(\frac{x}{2^{n}})}\mathrm{d}x=\sum_{n=1}^{\infty}\ln{(\frac{\cos{(\frac{\pi }{6\cdot 2^{n}})}}{\cos{(\frac{\pi }{3\cdot 2^{n}})}})}=\lim_{n\rightarrow \infty}\ln{(\frac{\cos{(\frac{\pi }{6\cdot 2^{n}})}}{\cos{(\frac{\pi }{6})}})}=\ln{(2)}-\frac{\ln{(3)}}{2}$ .
<br>

4 .证明:函数 $f(x)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n}{x^{n}}$ 是 $(1,+\infty)$ 上的连续函数.
    \
    证明:对任意 $\epsilon >0,$ 在 $[1+\epsilon ,+\infty)$ 上有 $f(x)\le \frac{n}{(1+\epsilon)^{n} }$ ,而 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n}{(1+\epsilon )^{n}}$ 由根值判别法 $\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{\frac{n}{(1+\epsilon )^{n}}}=\frac{1}{1+\epsilon }<1$ 可知其收敛,故其有上界 $M$ ,故由 Weierstrass 判别法可知原函数项级数一致连续,又 $\frac{n}{x^{n}}$ 对于任意的 $n$ 显然 $\frac{n}{x^{n}}$ 连续,由连续性守恒定理可知 $f(x)$ 也连续,令 $\epsilon \rightarrow 0$ 即可得到 $(1,+\infty)$ 上连续.
<br>

5 .证明:级数 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^{2}}{(1+x^{2})^{n}}$ 对任意的 $x$ 绝对收敛,但在 $(-\infty,+\infty)$ 上非一致收敛.
    \
    证明:对于任意的 $x,1+x^{2}>1$ ,故原级数为正项级数, $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^{2}}{(1+x^{2})^{n}}=\frac{x^{2}}{1-\frac{1}{1+x^{2}}}=(1+x^{2})$ 绝对收敛,但是 $\sum_{n=1}^{p}\frac{x^{2}}{(1+x^{2})}=x^{2}\frac{1-(\frac{1}{1+x^{2}})^{p}}{1-\frac{1}{1+x^{2}}}=(1+x^{2})[1-(1+x^{2})^{-p}]$ ,与收敛函数 $S(x)=(1+x^{2})$ 相差 $(1+x^{2})^{1-p}$ 故选取 $\epsilon =\frac{1}{2}$ ,对于任意的 $N$ ,取 $p=N+1,1+x^{2}=\sqrt[N]{2}$ 即可令差值 $(1+x^{2})^{1-p}=(\sqrt[N]{2})^{-N}=\frac{1}{2}=\epsilon $ ,故由一致收敛的定义可知原级数在给定域上非一致收敛.
<br>

6 .证明:函数 $f(x)=\sum_{n=1}^{\infty}ne^{-nx}$ 在 $(0,+\infty)$ 上连续,进一步证明在 $(0,+\infty)$ 上可微.
    \
    证明: $\forall \epsilon >0,x\in (\epsilon ,+\infty),0<ne^{-nx}<ne^{-n\epsilon }$ ,而 $\sum_{n=1}^{\infty}ne^{-n\epsilon }=\frac{e^{\epsilon }}{(e^{\epsilon }-1)^{2}}$ 收敛,故由 Weierstrass 判别法可知原函数项级数一致收敛,且显然对于任意 $n,ne^{-nx}$ 在 $x\in (0,\infty)$ 上连续,故由连续性一致定理可知 $f(x)$ 在 $(\epsilon ,+\infty)$ 上连续,令 $\epsilon \rightarrow 0$ 即可得到 $(0,\infty)$ 上连续.
    进一步的,令 $M>0,ne^{-nx}$ 在 $(0,M)$ 上连续可微,导函数级数 $\sum_{n=1}^{\infty}n^{2}e^{-nx}$ 与第一问同理可证其在 $(0,M)$ 上一致收敛,且显然 $\exist x_{0}=1,\sum_{n=1}^{\infty}ne^{-nx_{0}}$ 收敛,故由函数项级数逐项求导定理可知 $f(x)$ 在 $(0,M)$ 上可微,令 $M\rightarrow +\infty$ 即可得到 $(0,+\infty)$ 上可微.