### 第十二周作业

#### 课本习题 4.6

9 .设 $L$ 为逐段光滑曲线, $\boldsymbol{n}$ 为 $L$ 所围区域的单位外法向, $\langle \boldsymbol{n},\boldsymbol{i}\rangle,\langle \boldsymbol{n},\boldsymbol{j}\rangle $ 分别表示 $\boldsymbol{n}$ 与 $x$ 轴, $y$ 轴正向的夹角,计算: $\oint_{L}^{}(x\cos{\langle \boldsymbol{n},\boldsymbol{i}\rangle }+y\cos{\langle \boldsymbol{n},\boldsymbol{j}\rangle })\mathrm{d}l$ .
(注:曲线 $L$ 默认为简单闭曲线)
    \
    解:令 $L$ 围成的区域为 $D$ , $\boldsymbol{n}=(\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}l},-\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}l})=(\cos{\langle \boldsymbol{n},\boldsymbol{i}\rangle },\cos{\langle \boldsymbol{n},\boldsymbol{j}\rangle })$ 由 Green 定理,原积分等于:$$\begin{align*}
    &\oint_{L}^{}x\mathrm{d}y-y\mathrm{d}x\\
    =&\iint_{D}^{}2\mathrm{d}x\mathrm{d}y\\
    =&2S
    \end{align*}$$其中 $S$ 为 $D$ 的面积.
<br>

10 .求解下列常微分方程.
    \
    (1) $(x^{2}-y)\mathrm{d}x-(x+\sin^{2}{(y)})\mathrm{d}y=0$ .
    \
    解:对 $\mathrm{d}x,\mathrm{d}y$ 部分分别积分可得原函数 $f(x,y)=\frac{1}{3}x^{3}-xy+g(y)=-xy-\frac{1}{2}y+\frac{1}{4}\sin{(2y)}+h(x)$ ,对比可得 $f(x,y)=\frac{1}{3}x^{3}-xy-\frac{1}{2}y+\frac{1}{4}\sin{(2y)}+C=0$ .
    \
    (2) $e^{y}\mathrm{d}x+(xe^{y}-2y)\mathrm{d}y=0$ .
    \
    解:同理对比两自变量的积分可得 $f(x,y)=xe^{y}-y^{2}+C=0$ .
    \
    (3) $\frac{x\mathrm{d}x+y\mathrm{d}y}{\sqrt[]{x^{2}+y^{2}}}=\frac{y\mathrm{d}x-x\mathrm{d}y}{x^{2}}$ .
    \
    解:整理得 $(\frac{x}{\sqrt[]{x^{2}+y^{2}}}-\frac{y}{x^{2}})\mathrm{d}x+(\frac{y}{\sqrt[]{x^{2}+y^{2}}}+\frac{1}{x})\mathrm{d}y=0$ ,对两自变量分别积分比较可得原函数 $f(x,y)=\sqrt[]{x^{2}+y^{2}}+\frac{y}{x}+C=0$ .
    \
    (4) $(\cos{(x)}+\frac{1}{y})\mathrm{d}x+(\frac{1}{y}-\frac{x}{y^{2}})\mathrm{d}y=0$ .
    \
    解:同理积分比较系数可得原函数 $f(x,y)=\sin{(x)}+\frac{x}{y}+\ln{(y)}+C=0$ .
<br>

11 .解下列方程:
    \
    (1) $(y\cos{(x)}-x\sin{(x)})\mathrm{d}x+(y\sin{(x)}+x\cos{(x)})\mathrm{d}y=0$ .
    (提示:方程有积分因子 $e^{y}$ )
    \
    解:乘积分因子 $e^{y}$ ,原式化为 $\mathrm{d}(e^{y}(y\sin{(x)}+x\cos{(x)}-\sin{(x)}))=0$ ,故解为 $e^{y}(y\sin{(x)}+x\cos{(x)}-\sin{(x)})=C$ .
    \
    (3) $(3x^{2}+y)\mathrm{d}x+(2x^{2}y-x)\mathrm{d}y=0$ .
    \
    解:观察可得积分因子 $\frac{1}{x^{2}}$ ,原式化为 $\mathrm{d}(3x-\frac{y}{x}+y^{2})=0$ ,故解为 $3x-\frac{y}{x}+y^{2}+C=0$ (另有特解 $x=0$ ),通解为 $3x^{3}-xy+x^{2}y^{2}=Cx^{2}$ .
    \
    (5) $(x^{2}-\sin^{2}{(y)})\mathrm{d}x+x\sin{(2y)}\mathrm{d}y=0$ .
    \
    解:观察得积分因子 $\frac{1}{x^{2}}$ ,原式化为 $\mathrm{d}(x-\frac{\sin^{2}{(y)}}{x})=0$ ,与 (2) 同理有特解 $x=0$ ,通解 $x^{3}-x\sin^{2}{(y)}=Cx^{2}$ .
<br>

#### 课本习题 4.7

2 .计算曲面积分 $\oiint_{S^{+}}^{}\frac{x\mathrm{d}y\wedge \mathrm{d}z+y\mathrm{d}z\wedge \mathrm{d}x+z\mathrm{d}x\wedge \mathrm{d}y}{(x^{2}+y^{2}+z^{2})^{\frac{3}{2}}}$ ,其中 $S^{+}$ 为:
    \
    (1) 不包含也不经过原点的半径为 $R$ 的球面外侧.
    \
    解:令球包含的区域为 $\Omega $ ,由 Gauss 定理,原二型曲面积分等于 $\iiint_{\Omega }^{}\frac{0}{(x^{2}+y^{2}+z^{2})\frac{5}{2}}\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z=0$ .
    \
    (2) 不包含也不经过原点的任意封闭曲面的外侧.
    \
    解:由 (1) 可知积分仍等于 0,因为积分项始终为 0 与曲面形状无关.
    \
    (3) 球面 $x^{2}+y^{2}+z^{2}=\epsilon ^{2}(\epsilon >0)$ .
    \
    解:球坐标下原积分等于:$$\begin{align*}
    &\oiint_{S}^{}(\sin{(\phi )\cos{(\theta )}},\sin{(\phi )}\sin{(\theta )},\cos{(\phi )})\cdot (\sin^{2}{(\phi )}\cos{(\theta )},\sin^{2}{(\phi )}\sin{(\theta )},R^{2}\cos{(\phi )}\sin{(\phi )})\mathrm{d}\phi \mathrm{d}\theta \\
    =&\int_{0}^{\pi }\mathrm{d}\phi \int_{0}^{2\pi }\sin{(\phi )}\mathrm{d}\theta \\
    =&4\pi
    \end{align*}$$(4) 包含原点在其内部的任意封闭曲面的外侧.
    \
    解:由 (2) 知 (4) 的积分与 (3) 的积分之差 (即为积分 (2) ) 为 0,作差是因为此处定向与 (3) 中相反,故所求积分为 $0+4\pi =4\pi $ .

3 .利用 Gauss 公式计算下列曲面积分.
    \
    (1) $\oiint_{S^{+}}^{}x^{3}\mathrm{d}y\wedge \mathrm{d}z+y^{3}\mathrm{d}z\wedge \mathrm{d}x+z^{3}\mathrm{d}x\wedge \mathrm{d}y$ ,其中 $S^{+}$ 为球面 $x^{2}+y^{2}+z^{2}=a^{2}$ 的外侧.
    \
    解:由 Gauss 公式,原积分等于:$$\begin{align*}
    &3\iiint_{\Omega }^{}(x^{2}+y^{2}+z^{2})\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z\\
    =&3\int_{0}^{a}r^{2}\cdot 4\pi r^{2}\mathrm{d}r\\
    =&\frac{12}{5}\pi a^{5}
    \end{align*}$$
    (3) $\oiint_{S^{+}}^{}(x+2y+3z)\mathrm{d}x\wedge \mathrm{d}y+(y+2z)\mathrm{d}y\wedge \mathrm{d}z+(z^{2}-1)\mathrm{d}z\wedge \mathrm{d}x$ ,其中 $S^{+}$ 为平面 $x+y+z=1$ 与三个坐标平所围四面体的表面,外侧为正.
    \
    解:同理原积分等于:$$\begin{align*}
    &\iiint_{\Omega }^{}(2+2z)\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z\\
    =&\int_{0}^{1}(1+z)(1-z)^{2}\mathrm{d}z\\
    =&\frac{5}{12}
    \end{align*}$$
    (5) $\oiint_{S^{+}}^{}\boldsymbol{A}\cdot \mathrm{d}\boldsymbol{S}$ ,其中 $\boldsymbol{A}=\frac{\boldsymbol{r}}{r^{3}},\boldsymbol{r}=x\boldsymbol{i}+y\boldsymbol{j}+z\boldsymbol{k},r=||r||,S$ 为椭球面 $\frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}+\frac{z^{2}}{c^{2}}=1$ ,外侧为正.
    \
    解:由 2 知该积分等于 $4\pi $ .

4 .求向量场 $\boldsymbol{A}$ 通过闭曲面 $S$ (从里向外) 的通量 $\Phi =\oiint_{S^{+}}^{}\boldsymbol{A}\cdot \mathrm{d}\boldsymbol{S}$ .
    \
    (1) $\boldsymbol{A}=x^{3}\boldsymbol{i}+y^{3}\boldsymbol{j}+z^{3}\boldsymbol{k}$ , $S$ 为球面 $x^{2}+y^{2}+z^{2}=R^{2}$ .
    \
    解:由 Gauss 公式,原积分等于:$$\begin{align*}
    &3\iiint_{\Omega }^{}(x^{2}+y^{2}+z^{2})\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z\\
    =&3\int_{0}^{R}r^{2}\cdot 4\pi r^{2}\mathrm{d}r\\
    =&\frac{12}{5}\pi R^{5}
    \end{align*}$$(2) $\boldsymbol{A}=(x-y-z)\boldsymbol{i}+(y-z+x)\boldsymbol{j}+(z-x+y)\boldsymbol{k}$ , $S$ 为椭球面 $\frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}+\frac{z^{2}}{c^{2}}=1$ .
    \
    解:同理可知原积分等于 $3\iiint_{\Omega }^{}\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z=4\pi abc$ .
<br>

5 .利用 Stokes 公式计算下列积分.
    \
    (1) $\oint_{L^{+}}^{}y\mathrm{d}x+z\mathrm{d}y+x\mathrm{d}z$ ,其中 $L$ 是球面 $x^{2}+y^{2}+z^{2}=R^{2}$ 与平面 $x+y+z=0$ 的交线,从 $z$ 轴正向看上去为逆时针方向.
    \
    解:由 Stokes 公式,原积分等于该交线围成的圆上的二型面积分:$$\begin{align*}
    &\iint_{S^{+}}^{}(-1,-1,-1)\cdot \mathrm{d}\boldsymbol{S}\\
    =&-\sqrt[]{3}\iint_{S}^{}\mathrm{d}S\\
    =&-\sqrt[]{3}\pi R^{2}
    \end{align*}$$
    (3) $\oint_{L^{+}}^{}y^{2}\mathrm{d}x+z^{2}\mathrm{d}y+x^{2}\mathrm{d}z$ ,其中 $L$ 是以 $A(a,0,0),B(0,b,0),C(0,0,c)(a,b,c>0)$ 为顶点的三角形的边界,方向为 $A\rightarrow B\rightarrow C\rightarrow A$ .
    \
    解:同理可知原积分等于:$$\begin{align*}
    &\iint_{S^{+}}^{}(-2z,-2x,-2y)\mathrm{d}\boldsymbol{S}\\
    =&-\frac{2}{\sqrt[]{b^{2}c^{2}+a^{2}c^{2}+a^{2}b^{2}}}\iint_{S}^{}(z,x,y)\cdot (bc,ac,ab)\mathrm{d}S\\
    =&-\frac{2}{ab}\int_{0}^{a}\mathrm{d}x\int_{0}^{b-\frac{b}{a}x}(bcc(1-\frac{x}{a}-\frac{y}{b})+acx+aby)\mathrm{d}y\\
    =&-\frac{1}{3}(ab^{2}+a^{2}c+bc^{2})
    \end{align*}$$

#### 补充习题

设 $P(x,y)$ 和 $Q(x,y)$ 为定义在全平面上的齐次函数,次数相同且连续可微,证明齐次方程 $P\mathrm{d}x+Q\mathrm{d}y=0$ 有积分因子 $(xP+yQ)^{-1}$ 
(提示:利用齐次函数的 Euler 公式)
    \
    解:由题知 $\frac{P}{xP+yQ}\mathrm{d}x+\frac{Q}{xP+yQ}\mathrm{d}y=0$ ,由齐次函数欧拉公式 $xP_{x}+yP_{y}=kP,xQ_{x}+yQ_{y}=kQ$ ,原式可化为 $\frac{xP_{x}+yP_{y}}{xP+yQ}\mathrm{d}x+\frac{xQ_{x}+yQ_{y}}{xP+yQ}=0$ ,此即 $\mathrm{d}(\ln{(xP+yQ)})=0$ ,故原方程有解 $\ln{(xP+yQ)}=C$ ,故 $(xP+yQ)^{-1}$ 是原方程的积分因子.

#### 课本习题 4.7

6 .试验证下列微分式为某个三元函数 $u(x,y,z)$ 的全微分,并求出该函数.
    \
    (1) $\frac{1}{x^{2}}(yz\mathrm{d}x-zx\mathrm{d}y-xy\mathrm{d}z)$ .
    \
    解:观察可得 $u(x,y,z)=-\frac{yz}{x}+C$ .
    \
    (2) $\frac{1}{(x+z)^{2}+y^{2}}[y\mathrm{d}x-(z+x)\mathrm{d}y+y\mathrm{d}z]$ .
    \
    解:观察可得 $u(x,y,z)=\arctan{(\frac{x+z}{y})}+C$ .
<br>

7 .证明下列曲线积分与路径无关,并求积分值.
    \
    (1) $\int_{(0,0,0)}^{(1,2,1)}(y+z)\mathrm{d}x+(z+x)\mathrm{d}y+(x+y)\mathrm{d}z$ .
    \
    解:令 $F(x,y,z)=xy+xz+yz$ ,原积分即 $\int_{(0,0,0)}^{(1,2,1)}\nabla F\mathrm{d}l=F(1,2,1)-F(0,0,0)=5$ .
    \
    (2) $\int_{(1,-1,1)}^{(1,1,-1)}y^{2}z\mathrm{d}x+2xyz\mathrm{d}y+xy^{2}\mathrm{d}z$ .
    \
    解:同理构造 $F(x,y,z)=xy^{2}z$ ,原积分等于 $F(1,1,-1)-F(1,-1,1)=-2-0=-2$ .

8 .求向量场 $\boldsymbol{A}=\frac{-y\boldsymbol{i}+x\boldsymbol{j}}{x^{2}+y^{2}}+a\boldsymbol{k}$ 沿下列曲线的环量 $\Gamma =\oint_{L^{+}}^{}\boldsymbol{A}\cdot \mathrm{d}\boldsymbol{r}$ .
    \
    (1) 圆周 $\left\{\begin{matrix}
    x^{2}+y^{2}=\epsilon ^{2},\\
    z=0,
    \end{matrix}\right.\epsilon >0$ .
    \
    解:柱坐标下,所求环量即:$$\begin{align*}
    &\oint_{L}^{}(-\frac{1}{\epsilon }\sin{(\theta )},\frac{1}{\epsilon }\cos{(\theta )},a)\cdot (-\sin{(\theta )},\cos{(\theta )},0)\epsilon \mathrm{d}\theta \\
    =&\int_{0}^{2\pi }\mathrm{d}\theta \\
    =&2\pi 
    \end{align*}$$(2) 圆周 $\left\{\begin{matrix}
    (x-1)^{2}+y^{2}=r^{2},\\
    z=2,
    \end{matrix}\right.r>2$ .
    \
    解:由 Gauss 公式,所求环量减去 (1) 中的环量等于:$$\begin{align*}
    &\iint_{S^{+}}^{}\boldsymbol{0}\cdot \mathrm{d}\boldsymbol{S}\\
    =&0
    \end{align*}$$减去 (1) 是因为定向相反,故所求环量等于 $2\pi $ .

12 .若向量场的积分与路径无关,就称向量场为保守场,考察下列向量场是否为保守场,如果是,求出相应的势函数,并计算积分 $\int_{(4,0,1)}^{(2,1,-1)}\boldsymbol{V}\cdot \mathrm{d}\boldsymbol{r}$ .
    \
    (1) $\boldsymbol{V}=y\cos{(xy)}\boldsymbol{i}+x\cos{(xy)}\boldsymbol{j}+\sin{(z)}\boldsymbol{k}$ .
    \
    解: $\boldsymbol{V}=\nabla (\sin{(xy)}-\cos{(z)})$ ,故 $\boldsymbol{V}$ 是梯度场,也是保守场 (定义域 $\mathbb{R}^{3}$ ) ,所求积分即 $(\sin{(2)}-\cos{(1)})-(-\cos{(1)})=\sin{(2)}$ .
    \
    (3) $\boldsymbol{V}=(6xy+z^{2})\boldsymbol{i}+(3x^{2}-z)\boldsymbol{j}+(3xz^{2}-y)\boldsymbol{k}$ .
    \
    解: $\operatorname{rot}\boldsymbol{V}=\begin{vmatrix}
        \boldsymbol{i}  &   \boldsymbol{j}  &   \boldsymbol{k}\\
\partial_{x}    &\partial_{y}   &\partial_{z}\\
X   &   Y   &   Z   
    \end{vmatrix}=(2z-3z^{2})\boldsymbol{j}\ne 0$ .故 $\boldsymbol{V}$ 不是保守场.
<br>

#### 课本第 4 章总复习题

5 .设 $S$ 为闭曲面, $\boldsymbol{a}$ 为常向量, $\boldsymbol{n}=(\cos{(\alpha )},\cos{(\beta )},\cos{(\gamma )})$ 为 $S$ 的单位法向量,证明: $\oiint_{S}^{}\cos{\langle \boldsymbol{n},\boldsymbol{\alpha }\rangle }\mathrm{d}S=0$ .
    \
    证明:原积分等于 $|\boldsymbol{\alpha }|\oiint_{S}^{}\boldsymbol{n}\cdot \boldsymbol{\alpha }\mathrm{d}S$ ,由 Gauss 定理,该积分等于 $|\boldsymbol{\alpha }|\iiint_{\Omega }^{}(\operatorname{div}\boldsymbol{\alpha })\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z=0$ .

8 .设 $\Omega \subset \mathbb{R}^{3}$ 是一空间区域, $\partial\Omega $ 为逐段光滑曲线, $\boldsymbol{n}$ 为 $\Omega $ 的单位外法向, $u,v\in C^{2}(\Omega )$ ,证明:
    \
    (1) $\oiint_{\partial \Omega }^{}\frac{\partial u}{\partial \boldsymbol{n}}\mathrm{d}S=\iiint_{\Omega }^{}\Delta u\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z$ .
    \
    证明:设 $\boldsymbol{n}=(\cos{(\alpha )},\cos{(\beta )},\cos{(\gamma )})$ ,由 Gauss 定理,原积分等于:$$\begin{align*}
    &\oiint_{\partial \Omega }^{}(\frac{\partial u}{\partial x}\cos{(\alpha )},\frac{\partial u}{\partial y}\cos{(\alpha )},\frac{\partial u}{\partial z}\cos{(\gamma )})\mathrm{d}S\\
    =&\iiint_{\Omega }^{}(\frac{\partial ^{2}u}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2}u}{\partial y^{2}}+\frac{\partial ^{2}u}{\partial z^{2}})\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z\\
    =&\iiint_{\Omega }^{}\Delta u\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z
    \end{align*}$$(2) $\oiint_{\partial \Omega }^{}v\frac{\partial u}{\partial \boldsymbol{n}}\mathrm{d}S=\iiint_{\Omega }^{}v\Delta u\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z+\iiint_{\Omega }^{}\nabla u\cdot \nabla v\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z$ .
    \
    证明:与 (1) 同理,原积分等于:$$\begin{align*}
    &\iiint_{\Omega }^{}(\frac{\partial v}{\partial x}\frac{\partial u}{\partial x}+v\frac{\partial ^{2}u}{\partial x^{2}}+\frac{\partial v}{\partial y}\frac{\partial u}{\partial y}+v\frac{\partial ^{2}u}{\partial y^{2}}+\frac{\partial v}{\partial z}\frac{\partial u}{\partial z}+v\frac{\partial^{2}u}{\partial z^{2}})\mathrm{d}x\mathrm{d}y\\
    =&\iiint_{\Omega }^{}v\Delta u\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z+\iiint_{\Omega }^{}\nabla u\cdot \nabla v\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z
    \end{align*}$$
<br>

#### 课本习题 5.1

2 .级数 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 的部分和序列 $S_{n}$ 满足 $\lim_{n\rightarrow +\infty}S_{2n+1}$ 存在, $\lim_{n\rightarrow +\infty}u_{n}=0$ ,证明: $\sum_{n=1}^{+\infty}u_{n}$ 收敛.
    \
    证明: $\lim_{n\rightarrow +\infty}S_{2n}=\lim_{n\rightarrow +\infty}S_{2n+1}-\lim_{n\rightarrow +\infty}u_{2n+1}=\lim_{n\rightarrow +\infty}S_{2n+1}$ ,故 $\sum_{n=1}^{+\infty}u_{n}=\lim_{n\rightarrow +\infty}S_{n}=\lim_{n\rightarrow +\infty}S_{2n}=\lim_{n\rightarrow +\infty}S_{2n+1}$ 存在,级数收敛.
<br>

3 .已知级数 $\sum_{n=1}^{\infty}$ 的部分和序列 $S_{n}=\frac{2n}{n+1},n=1,2,\cdots$ ,求:
    \
    (1) $u_{n}$ 的通项公式.
    \
    解: $u_{n}=S_{n}-S_{n-1}=\frac{2n}{n+1}-\frac{2n-2}{n}=\frac{2n^{2}-2(n^{2}-1)}{n(n+1)}=\frac{2}{n(n+1)}(n>1)$ , $n=1$ 时 $u_{1}=S_{1}=1$ 也符合上述公式,故通项为 $u_{n}=\frac{2}{n(n+1)}$ .
    \
    (2) 判断 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 的收敛性.
    \
    解: $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}=2\sum_{n=1}^{\infty}(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1})=2(1-\lim_{n\rightarrow +\infty}\frac{1}{n+1})=2$ 存在,故原部分和序列收敛.
<br>

4 .已知级数 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 中 $u_{n}>0$ ,证明:
    \
    (1) $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 收敛 $\Leftrightarrow $ 级数 $(u_{1}+\cdots+u_{n_{1}})+(u_{n_{1}+1}+\cdots+u_{n_{2}})+\cdots+(u_{n_{k-1}+1}+\cdots+u_{n_{k}})+\cdots$ 收敛.
    \
    证明: $\Rightarrow :$ 设原级数部分和序列 $\{S_{n}\}$ ,新级数部分和序列 $\{S_{n_{k}}\}$ 为 $\{S_{n}\}$ 的子列,敛散性相同,若都收敛则极限相同. $\Rightarrow :$ 取 $n_{k}=k$ 即得.
    \
    (2) $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 收敛 $\Rightarrow $  $\sum_{n=1}^{\infty}u_{2n+1}$ 收敛.
    \
    证明: 令 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}=S$ , $\sum_{n=1}^{\infty}u_{2n+1}<S$ 有上界,且由于 $u_{n}>0$ 单调递增,可知 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{2n+1}$ 收敛.
<br>

5 .设数列 $\{u_{n}\}$ 满足 $\lim_{n\rightarrow 0}nu_{n}=0$ ,证明:级数 $\sum_{n=1}^{\infty}(n+1)(u_{n+1}-u_{n})$ 收敛等价于 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 收敛.
    \
    证明: $\sum_{k=1}^{n}(k+1)(u_{k+1}-u_{k})=(n+1)u_{n+1}-\sum_{k=1}^{n-1}u_{k}$ .两侧同对 $n\rightarrow +\infty$ 取极限即得 $\sum_{n=1}^{\infty}(n+1)(u_{n+1}-u_{n})=-\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}$ .故两者收敛性相同.