### 第六周作业

#### 习题 2.1

4.讨论下列积分在所给区间上的一致收敛性.
    \
    (2) $\int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\cos{(yx)}}{1+x^{2}}\mathrm{d}x(-\infty<y< +\infty)$ 
    \
    解: $|\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{\cos{(yx)}}{1+x^{2}}\mathrm{d}x|\le \int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{1+x^{2}}\mathrm{d}x=\pi$ 在 $y\in(-\infty,+\infty)$ 上收敛,由 Weierstrass 判别法可知原式对于 $y\in (-\infty,+\infty)$ 一致收敛.
    \
    (4) $\int_{0}^{+\infty}e^{-tx}\sin{(x)}\mathrm{d}x(0<t_{0}\le t<+\infty)$ 
    \
    解:令 $f(x)=\sin{(x)},g(x)=e^{-tx}$ ,有 $|\int_{a}^{b}f(x)|\le 1$ 对于任意 $t>t_{0},a,b\in \mathbb{R}$ 恒成立, $g(x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上单调一致收敛至 0,故由 Dirichlet 判别法知原式一致收敛.
    \
    (6) $\int_{0}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{1+(x+t)^{2}}(0\le t<+\infty)$ 
    \
    解: $|\int_{0}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{1+(x+t)^{2}}|\le \int_{0}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{1+x^{2}}=\frac{\pi}{2}$ 在 $0\le t<+\infty$ 时收敛,由 Weierstrass 判别法可知原式一致收敛.
<br>

5. 证明:积分 $\int_{0}^{+\infty}e^{-tx}\frac{\sin{(3x)}}{x+t}\mathrm{d}x(0\le t<+\infty)$ 一致收敛.
    \
    证明:令 $f(x,t)=\frac{\sin{(3x)}}{x+t},g(x)=e^{-tx}$ ,又由 $|\int_{a}^{b}\sin{(3x)}|\le 1$ 恒成立, $\frac{1}{x+t}$ 单调一致收敛,由 Dirichlet 判别法可知 $f(x,t)$ 一致收敛, 又 $|g(x)|=e^{-tx}\le 1$ 单调一致有界,由 Abel 判别法可知原式即 $\int_{0}^{+\infty}f(x)g(x)\mathrm{d}x$ 一致收敛.
<br>

6. 设 $f(x,t)$ 在 $[a,+\infty]\times[\alpha,\beta]$ 中连续,如果对于每个 $t\in [\alpha,\beta),\int_{a}^{+\infty}f(x,t)\mathrm{d}x$ 均收敛,但 $\int_{a}^{+\infty}f(x,\beta)\mathrm{d}x$ 发散,证明: $\int_{a}^{+\infty}f(x,t)\mathrm{d}x$ 在 $[\alpha,\beta)$ 上非一致收敛.
    \
    证明:反证法,若 $\int_{a}^{+\infty}f(x,t)\mathrm{d}x$ 在 $[\alpha,\beta]$ 上一致收敛,则对于 $t=\beta,\lim_{t\rightarrow\beta}\int_{a}^{+\infty}f(x,t)\mathrm{d}x=\int_{a}^{+\infty}f(x,\beta)\mathrm{d}x$ 发散,但由题知 $\int_{a}^{+\infty}f(x,t)\mathrm{d}x$ 在 $[a,+\infty]\times[\alpha,\beta)$ 中收敛,且由 $f$ 的连续性可得 $\lim_{t\rightarrow\beta}\int_{a}^{+\infty}f(x,t)\mathrm{d}x$ 应收敛,等式左右敛散性不同,矛盾,故原式非一致收敛.
<br>

8. 证明:积分 $\int_{0}^{+\infty}\frac{\sin{(tx)}}{x}\mathrm{d}x$ 在包含 $t=0$ 的区间上不一致收敛.
(提示:可利用 Dirichlet 积分公式 $\int_{0}^{+\infty}\frac{\sin{(x)}}{x}\mathrm{d}x=\frac{\pi}{2}$ )
    \
    证明:不妨假设区间包含 $[0,+\infty]\times[a,b],a<0<b$ ,由 Dirichlet 积分公式可得 $\forall t\in (0,a],\int_{0}^{+\infty}\frac{\sin{(tx)}}{x}\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}\frac{\sin{(tx)}}{tx}\mathrm{d}tx=\frac{\pi}{2}$ ,但 $t=0$ 时 $\int_{0}^{+\infty}\frac{0}{x}\mathrm{d}x=0\ne \lim_{t\rightarrow0}\int_{0}^{+\infty}\frac{\sin{(tx)}}{x}\mathrm{d}x=\frac{\pi}{2}$ ,故由一致收敛的定义可知原积分在该区间上不一致收敛.
<br>

#### 习题 2.2

1. 求下列极限:
    \
    (1) $\lim_{a\rightarrow0}\int_{-1}^{1}\sqrt[]{x^{2}+a^{2}}\mathrm{d}x$ 
    \
    解: 由连续性定理可知原式 $=\int_{-1}^{1}\lim_{a\rightarrow0}\sqrt[]{x^{2}+a^{2}}\mathrm{d}x=\int_{-1}^{1}\sqrt[]{x^{2}}\mathrm{d}x=\int_{-1}^{1}|x|\mathrm{d}x=1$ .
    \
    (2) $\lim_{a\rightarrow0}\int_{0}^{3}x^{2}\cos{(ax)}\mathrm{d}x$ 
    \
    解: 原式 $=\int_{0}^{3}\lim_{a\rightarrow0}x^{2}\cos{(ax)}\mathrm{d}x=\int_{0}^{3}x^{2}\mathrm{d}x=9$ 
<br>

2. 求下列函数的导函数:
    \
    (1) $F(x)=\int_{x}^{x^{2}}e^{-xy^{2}}\mathrm{d}y$ 
    \
    解: $F'(x)=\int_{x}^{x^{2}}(e^{-xy^{2}})'_{x}\mathrm{d}y+e^{-x(x^{2})^{2}}\cdot (x^{2})'-e^{-x(x)^{2}}\cdot (x)'=\int_{x}^{x^{2}}-y^{2}e^{-xy^{2}}\mathrm{d}y+2xe^{-x^{5}}-e^{-x^{3}}$ 
    \
    (3) $F(t)=\int_{0}^{t}\frac{\ln(1+tx)}{x}\mathrm{d}x$ 
    \
    解: $F'(t)=\int_{0}^{t}(\frac{\ln(1+tx)}{x})'_{t}\mathrm{d}x+\frac{\ln (1+tt)}{t}\cdot(t)'=\int_{0}^{t}\frac{1}{1+tx}\mathrm{d}x+\frac{\ln(1+t^{2})}{t}$ 
    \
<br>

3. 设 $f(x)$ 可微,且 $F(x)=\int_{0}^{x}(x+y)f(y) \mathrm{d}y$ ,求 $F''(x)$ .
    \
    解: $F'(x)=\int_{0}^{x}f(y)\mathrm{d}y+2xf(x),F''(x)=3f(x)+2xf'(x)$ 
<br>

4. 证明: $u(x)=\frac{1}{2}(\phi(x+at)+\phi(x-at))+\frac{1}{2a}\int_{x-at}^{x+at}\psi (s)\mathrm{d}s$ 是弦振动方程 $\frac{\partial^{2}u}{\partial t^{2}}=a^{2}\frac{\partial^{2}u}{\partial x^{2}}$ 的解,其中 $\phi\in C^{2},\psi\in C^{1}$ .
    \
    证明: $\frac{\partial^{2}u}{\partial t^{2}}=\frac{\partial}{\partial t}[\frac{a}{2}(\phi(x+at)-\phi(x-at))+\frac{1}{2}(\psi(x+at)+\psi(x-at))]=\frac{a^{2}}{2}(\phi(x+at)+\phi(x-at))+\frac{a}{2}(\psi(x+at)-\psi(x-at))$ ,且 $\frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}=\frac{\partial }{\partial x}[\frac{1}{2}(\phi (x+at)+\phi(x-at))+\frac{1}{2a}(\psi(x+at)-\psi(x-at))]=\frac{1}{2}(\phi(x+at)+\phi(x-at))+\frac{1}{2a}(\psi(x+at)-\psi(x-at))$ ,代入即可得 $\frac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}}=a^{2}\frac{\partial ^{2}u}{\partial x^{2}}$ .
<br>

5. 计算下列积分:
    \
    (1) $\int_{0}^{1}\frac{\arctan{(x)}}{x}\frac{1}{\sqrt[]{1-x^{2}}}\mathrm{d}x$ (提示: $\frac{\arctan{(x)}}{x}=\int_{0}^{1}\frac{1}{1+x^{2}y^{2}}\mathrm{d}y$ )
    \
    解:
    $$\begin{align*}
    &\int_{0}^{1}\frac{\arctan{(x)}}{x}\frac{1}{\sqrt[]{1-x^{2}}}\mathrm{d}x\\
    =&\int_{0}^{1}\int_{0}^{1}\frac{1}{1+x^{2}y^{2}}\mathrm{d}y\frac{1}{\sqrt[]{1-x^{2}}}\mathrm{d}x\\
    =&\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\mathrm{d}\sin{(\theta)}\int_{0}^{1}\frac{1}{1+\sin^{2}{(\theta)}y^{2}}\frac{1}{\sqrt[]{1-\sin^{2}{(\theta)}}}\mathrm{d}y\\
    =&\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\mathrm{d}\tan{(\theta)}\int_{0}^{1}\frac{\cos^{2}{(\theta)}}{\sin^{2}{(\theta)}+\cos^{2}{(\theta)}+\sin^{2}{(\theta)}y^{2}}\mathrm{d}y\\
    =&\int_{0}^{1}\mathrm{d}y\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\frac{\mathrm{d}\tan{(\theta)}}{1+(y^{2}+1)\tan^{2}{(\theta)}}\\
    =&\int_{0}^{1}\mathrm{d}y\int_{0}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}u}{1+(y^{2}+1)u^{2}}\\
    =&\int_{0}^{1}\mathrm{d}y\frac{1}{\sqrt[]{1+y^{2}}}\arctan{(u\sqrt[]{1+y^{2}})}\big|_{u=0}^{u=+\infty}\\
    =&\int_{0}^{1}\frac{\pi}{2}\frac{1}{\sqrt[]{1+y^{2}}}\mathrm{d}y\\
    =&\frac{\pi}{2}\ln (y+\sqrt[]{1+y^{2}})\big|_{0}^{1}\\
    =&\frac{\pi}{2}\ln (\sqrt[]{2}+1)
    \end{align*}$$ 

#### 习题 2.3

1. 计算下列积分:
    \
    (1) $\int_{0}^{+\infty}\frac{e^{-ax^{2}}-e^{-bx^{2}}}{x}\mathrm{d}x(a,b>0)$ 
    \
    解:
    $$\begin{align*}
    &\int_{0}^{+\infty}\frac{e^{-ax^{2}}-e^{-bx^{2}}}{x}\mathrm{d}x\\
    =&\int_{0}^{+\infty}x\mathrm{d}x\int_{a}^{b}e^{-tx^{2}}\mathrm{d}t\\
    =&\frac{1}{2}\int_{a}^{b}\mathrm{d}t\int_{0}^{+\infty}e^{-tu}\mathrm{d}u\\
    =&\frac{1}{2}\int_{a}^{b}\frac{1}{t}\mathrm{d}t\\
    =&\frac{1}{2}\ln\frac{b}{a}
    \end{align*}$$
    (2) $\int_{0}^{+\infty}xe^{-ax^{2}}\sin{(yx)}\mathrm{d}x(a>0)$ 
    (注:可以利用例 2.3.2 的计算结果 $\int_{0}^{+\infty}e^{-ax^{2}}\cos{(xy)}\mathrm{d}x=\frac{1}{2}\sqrt[]{\frac{\pi}{a}}e^{-\frac{y^{2}}{4a}},a>0$ )
    \
    解:
    $$\begin{align*}
    &\int_{0}^{+\infty}xe^{-ax^{2}}\sin{(yx)}\mathrm{d}x\\
    =&[-\frac{1}{2a}e^{-ax^{2}}\sin{(yx)}]_{x=0}^{x=+\infty}+\frac{1}{2a}\int_{0}^{+\infty}e^{-ax^{2}}y\cos{(xy)}\mathrm{d}x\\
    =&\frac{y}{2a}\int_{0}^{+\infty}e^{-ax^{2}}\cos{(xy)}\mathrm{d}x\\
    =&\frac{y}{4a}\sqrt[]{\frac{\pi}{a}}e^{-\frac{y^{2}}{4a}}
    \end{align*}$$ 
    \
    (3) $\int_{0}^{+\infty}\frac{\cos{(ax)}-\cos{(bx)}}{x^{2}}\mathrm{d}x(a,b>0)$ 
    (提示:将 $\cos{(ax)}-\cos{(bx)}$ 写成积分的形式,并且 $\int_{0}^{+\infty}\frac{\sin{(x)}}{x}\mathrm{d}x=\frac{\pi}{2}$ )
    \
    解:
    $$\begin{align*}
    &\int_{0}^{+\infty}\frac{\cos{(ax)}-\cos{(bx)}}{x^{2}}\mathrm{d}x\\
    =&\int_{0}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{x}\int_{a}^{b}\sin{(tx)}\mathrm{d}t\\
    =&\int_{a}^{b}\mathrm{d}t\int_{0}^{+\infty}\frac{\sin{(tx)}}{tx}\mathrm{d}tx\\
    =&\int_{a}^{b}\frac{\pi}{2}\mathrm{d}t\\
    =&\frac{\pi}{2}(b-a)
    \end{align*}$$

2. 利用对参变量的求导,求下列积分:
    \
    (1) $\int_{0}^{+\infty}e^{-tx^{2}}x^{2n}\mathrm{d}x(t>0)$ 
    (提示:利用 $\int_{0}^{+\infty}e^{-x^{2}}\mathrm{d}x=\frac{\sqrt[]{\pi}}{2}$ )
    \
    解: $f(t)=\int_{0}^{+\infty}e^{-tx^{2}}\mathrm{d}x,f^{(n)}(t)=\int_{0}^{+\infty}(-1)^{n}e^{-tx^{2}}x^{2n}\mathrm{d}x$ ,又 $f(t)=\frac{1}{\sqrt[]{t}}\int_{0}^{+\infty}e^{-tx^{2}}\mathrm{d}x\sqrt[]{t}=\sqrt[]{\frac{\pi}{4t}}$ ,故 $f^{(n)}(t)=\frac{\sqrt[]{\pi}}{2}\cdot \frac{(2n-1)!!}{2^{n}}(-1)^{n}t^{-(n+\frac{1}{2})}$ ,原积分等于 $\frac{\sqrt[]{\pi}}{2}\cdot\frac{(2n-1)!!}{2^{n}}t^{-(n+\frac{1}{2})}$ .
    \
    (2) $\int_{0}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{(y+x^{2})^{n+1}}=\frac{\pi(2n-1)!!}{2(2n)!!}y^{-(n+\frac{1}{2})}(y>0)$ (提示:利用 $\int_{0}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{y+x^{2}}$ 的值)
    \
    解: $I(y)=\int_{0}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{y+x^{2}}=\frac{1}{\sqrt[]{y}}\arctan{(\frac{x}{\sqrt[]{y}})}\big|_{x=0}^{x=+\infty}=\frac{\pi}{2}y^{-\frac{1}{2}}$ ,原积分等于 $\frac{(-1)^{n}}{n!}I^{(n)}(y)=\frac{\pi(2n-1)!!}{2(2n)!!}y^{-(n+\frac{1}{2})}$ 
<br>

#### 第 2 章总复习题

1. 证明: $f(x,y)=\sin{(xy)}$ 在 $\mathbb{R}^{2}$ 上不一致连续.
    \
    证明:令 $J(y)=\int_{0}^{+\infty}f(x,y)\mathrm{d}x,J(0)=0$ ,但 $\lim_{y\rightarrow0}J(y)=\lim_{y\rightarrow0}\int_{0}^{+\infty}\sin{(xy)}\mathrm{d}x$ 发散,由一致连续的定义知原式在 $\mathbb{R}^{2}$ 上不一致连续.
<br>

4. 利用对参变量的微分,求下列积分:
    \
    (1) $\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\ln (a^{2}\sin^{2}{(x)}+b^{2}\cos^{2}{(x^{2})})\mathrm{d}x$ 
    \
    解:令原式 $=I(b)$ 
    $$\begin{align*}
    I'(b)=&\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\frac{2b\cos^{2}{(x)}}{a^{2}\sin^{2}{(x)}+b^{2}\cos^{2}{(x)}}\mathrm{d}x\\
    =&\int_{0}^{+\infty}\frac{2b}{a^{2}u^{2}+b^{2}}\mathrm{d}\arctan{(u)}\\
    =&\int_{0}^{+\infty}\frac{2b}{a^{2}u^{2}+b^{2}}\frac{1}{1+u^{2}}\mathrm{d}u\\
    =&\frac{2b}{a^{2}}\int_{0}^{+\infty}\frac{1}{\frac{b^{2}}{a^{2}}+u^{2}}\frac{1}{1+u^{2}}\mathrm{d}u\\
    =&\frac{2b}{b^{2}-a^{2}}\int_{0}^{+\infty}(\frac{1}{1+u^{2}}-\frac{1}{\frac{b^{2}}{a^{2}}+u^{2}})\mathrm{d}u\\
    =&\frac{2b}{b^{2}-a^{2}}[\arctan{(u)}-\frac{a}{b}\arctan{(\frac{a}{b}u)}]_{0}^{+\infty}\\
    =&\frac{2b}{b^{2}-a^{2}}\frac{\pi}{2}\frac{b-a}{b}\\
    =&\frac{\pi}{a+b}\\
    I(b)=&\pi \ln (a+b)+C\\
    I(a)=&\pi \ln (a+a)+C\\
    \int_{0}^{\frac{\pi}{2}}2\ln(a)\mathrm{d}x=&\pi\ln(2a) +C\\
    C=&-\pi\ln 2\\
    I(b)=&\pi\ln (\frac{a+b}{2})
    \end{align*}$$ 

6. 计算下列积分的值 
    \
    (1) $\int_{0}^{+\infty}\frac{\arctan{(xy)}}{x(1+x^{2})}\mathrm{d}x(y\ge 0)$ 
    (注:可积分号下求导,答案: $\frac{\pi}{2}\ln(1+y)$ )
    \
    解: 令 $F(y)=\int_{0}^{+\infty}\frac{\arctan{(xy)}}{x(1+x^{2})}\mathrm{d}x$ ,有:
    $$\begin{align*}
    F'(y)=&\int_{0}^{+\infty}\frac{1}{1+x^{2}y^{2}}\frac{1}{1+x^{2}}\mathrm{d}x\\
    =&\frac{1}{y^{2}-1}(y\arctan{(xy)}-\arctan{(x)})\big|_{0}^{+\infty}\\
    =&\frac{1}{y^{2}-1}\frac{\pi}{2}(y-1)\\
    =&\frac{\pi}{2(1+y)}\\
    F(y)=&\frac{\pi}{2}\ln(1+y)+C\\
    F(0)=&\int_{0}^{+\infty}0\mathrm{d}x\\
    C=&0\\
    F(y)=&\frac{\pi}{2}\ln (1+y)\\
    \end{align*}$$
