### 第十五周作业

#### 课本习题 6.2

3 .证明: $\int_{0}^{1}x^{x}\mathrm{d}x=1-\frac{1}{2^{2}}+\frac{1}{3^{3}}-\frac{1}{4^{4}}+\cdots+(-1)^{n}\frac{1}{(n+1)^{n+1}}+\cdots$ .
(提示:将函数 $x^{x}$ 写作 $e^{x\ln{(x)}}$ ,再按指数函数展开,然后逐项积分)
    \
    证明:$$\begin{align*}
    \int_{0}^{1}x^{x}\mathrm{d}x=&\int_{0}^{1}e^{x\ln{(x)}}\mathrm{d}x\\
    = & \int_{0}^{1}\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!}(x\ln{(x)})^{n}\mathrm{d}x\\
    = & \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!}\int_{0}^{1}(x\ln{(x)})^{n}\mathrm{d}x\\
    = & \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}\int_{0}^{1}\frac{n!x^{n}}{(n+1)^{n}}\mathrm{d}x\\
    = & \sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}n!}{(n+1)^{n+1}}\\
    = & 1-\frac{1}{2^{2}}+\frac{1}{3^{3}}-\frac{1}{4^{4}}+\cdots+(-1)^{n}\frac{1}{(n+1)^{n+1}}
    \end{align*}$$
    其中由于 $\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(x\ln{(x)})^{n}}{n!}\le \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!}$ 收敛,由 Weierstrass 判别法可知该级数一致收敛,故可以交换求和和积分顺序,积分步骤通过 $n$ 次分步积分过程得到.
<br>

#### 课本习题 6.3

1 .求下列幂级数的收敛半径与收敛域.
    \
    (1) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^{n}}{n^{n}}$ 
    \
    解:收敛半径 $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{1}{\sqrt[n]{a_{n}}}=\lim_{n\rightarrow \infty}n=+\infty$ ,收敛域为 $\mathbb{R}$ .
    \
    (3) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^{3n+1}}{(2n-1)2^{n}}$ 
    \
    解:收敛半径 $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[3n+1]{(2n-1)2^{n}}=\lim_{n\rightarrow \infty}2^{\frac{n}{3n+1}}=\sqrt[3]{2}$ ,在 $x=-\sqrt[3]{2}$ 时原级数为 Leibniz 级数收敛,而 $x=\sqrt[3]{2}$ 时原级数为阶为 -1 的正项级数发散,故原幂级数的收敛域为 $[-\sqrt[3]{2},\sqrt[3]{2})$ .
    \
    (5) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\ln{(n)}}{n}x^{n}$ 
    \
    解:收敛半径 $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{\frac{n}{\ln{(n)}}}=1$ , $x=-1$ 时原级数为 Leibniz 级数收敛, $x=1$ 时原级数 $\ge \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}$ 由比较判别法发散,故原幂级数的收敛域为 $[-1,1)$ .
    \
    (7) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{p}}(x-1)^{n}$ 
    \
    解:收敛半径 $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{n^{p}}=1$ , $x=0$ 时为 Leibniz 级数, $x=2$ 时化为 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{p}}$ 在 $0<p\le 1$ 时发散, $p>1$ 时收敛,故原级数的收敛域为 $\left\{\begin{matrix}
    [0,2) & 0<p\le 1\\
    [0,2] & p>1
    \end{matrix}\right.$ .
    \
    (9) $\sum_{n=1}^{\infty}2^{n}(x+a)^{2n}$ 
    \
    解:收敛半径 $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[2n]{\frac{1}{2^{n}}}=\frac{1}{\sqrt[]{2}}$ , $x=-a\pm\frac{1}{\sqrt[]{2}}$ 时级数为 $\sum_{n=1}^{\infty}(\pm1)^{n}$ 均发散,故原级数的收敛域为 $(-a-\frac{1}{\sqrt[]{2}},-a+\frac{1}{\sqrt[]{2}})$ .
<br>

2 .求下列幂级数的收敛域与和函数.
    \
    (1) $\sum_{n=2}^{\infty}\frac{x^{n}}{n(n-1)}$ 
    \
    解:显然收敛半径 $\rho =\sqrt[n]{n(n-1)}=1,x=\pm 1$ 时均收敛,收敛域 $[-1,1]$ ,和函数为 $\sum_{n=2}^{\infty}(\frac{1}{n-1}-\frac{1}{n})x^{n}=\sum_{n=2}^{\infty}\frac{x^{n}}{n-1}-\sum_{n=2}^{\infty}\frac{x^{n}}{n}=-x\ln{(1-x)}+\ln{(1-x)}+x (x\ne 1)$ ,当 $x=1$ 时原级数化为 $\sum_{n=2}^{\infty}(\frac{1}{n-1}-\frac{1}{n})=\lim_{n\rightarrow \infty}(1-\frac{1}{n})=1$ ,故和函数为 $\left\{\begin{matrix}
    1 & x=1\\
    x+(1-x)\ln{(1-x)} & x\in [-1,1)
    \end{matrix}\right.$ 
    \
    (3) $\sum_{n=1}^{\infty}(2n+1)x^{2n+1}$ 
    \
    解:收敛半径 $\rho =\sqrt[2n+1]{\frac{1}{2n+1}}=1,x=\pm1$ 时级数均发散,收敛域 $(-1,1)$ ,和函数 $\sum_{n=1}^{\infty}(2n+2)x^{2n+1}-\sum_{n=1}^{\infty}x^{2n+1}=(\frac{x^{4}}{1-x^{2}})'-\frac{x^{3}}{1-x^{2}}=\frac{x^{3}(3-x^{2})}{(1-x^{2})^{2}}$ .
    \
    (5) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n(n+1)}{2}x^{n-1}$ 
    \
    解:收敛半径 $\rho =\sqrt[n-1]{\frac{n(n+1)}{2}}=1,x=\pm1$ 均发散,收敛域 $(-1,1)$ ,和函数 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n(n+1)}{2}x^{n-1}=\frac{1}{2}(\frac{x^{2}}{1-x})''=\frac{1}{(1-x)^{3}}$ .
<br>

3 .将下列函数在 $x_{0}$ 点展成幂级数,并求收敛域.
    \
    (1) $\cos{(x)},x_{0}=\frac{\pi }{4}$ 
    \
    解: $\cos^{(n)}{(x)}=\cos{(x+\frac{n\pi }{2})},\cos{(x)}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{\cos{(\frac{\pi }{4}+\frac{n\pi }{2})}}{n!}(x-\frac{\pi }{4})^{n}$ ,收敛半径 $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{\frac{n!}{\cos{(\frac{\pi }{4}+\frac{n\pi }{2})}}}=\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{\sqrt[]{2\pi n}(\frac{n}{e})^{n}}=\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{n}{e}=+\infty$ ,故收敛域为 $\mathbb{R}$ .
    \
    (3) $\ln{(1+x)},x_{0}=2$ 
    \
    解: $(\ln{(1+x)})^{(n)}=\frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{(1+x)^{n}}(n\ge1)$ ,故 $\ln{(1+x)}=\ln{(3)}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n\cdot 3^{n}}(x-2)^{n}$ ,收敛半径 $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{n\cdot 3^{n}}=3,x=-1$ 处无定义且级数发散, $x=5$ 时原级数为 Leibniz 级数收敛,故收敛域为 $(-1,5]$ 
    \
    (5) $\sin{(x^{2})},x_{0}=0$ 
    \
    解: $\sin^{(n)}{(x^{2})}$ 由泰勒展开在 0 处的特殊级数为 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}(x^{2})^{2n-1}}{(2n-1)!}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{(2n-1)!}x^{4n-2}$ ,其收敛半径为 $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[4n-2]{(2n-1)!}=\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{n}{e}=+\infty$ ,故收敛域为 $\mathbb{R}$ .
    \
    (7) $\frac{1}{x-1},x_{0}=-1$ 
    \
    解: $(\frac{1}{x-1})^{(n)}=\frac{(-1)^{n}n!}{(x-1)^{n+1}}$ ,故 $\frac{1}{x-1}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}n!}{(-2)^{n+1}}\frac{1}{n!}(x+1)^{n}=-\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{2^{n+1}}(x+1)^{n}$ ,收敛半径 $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{2^{n+1}}=2,x=\pm 3$ 时级数不收敛,故收敛域为 $(-3,1)$ .
    \
    (9) $\frac{x}{(x-1)(x+3)},x_{0}=0$ 
    \
    解: $\frac{x}{(x-1)(x+3)}=\frac{1}{4}(\frac{1}{x-1}+\frac{3}{x+3})$ ,由麦克劳林级数可得 $\frac{x}{(x-1)(x+3)}=\frac{1}{4}\sum_{n=0}^{\infty}(-x^{n}+(-\frac{x}{3})^{n})$ ,两个求和项的收敛域分别为 $(-1,1),(-3,3)$ ,故总体收敛域为 $(-1,1)$ .
    \
    (11) $\ln{(x+\sqrt[]{x^{2}+1})},x_{0}=0$ 
    \
    解: $(\ln{(x+\sqrt[]{x^{2}+1})})'=(1+x^{2})^{-\frac{1}{2}}=1+\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}x^{2n},x\in [-1,1]$ ,因此:$$\begin{align*}
    \ln{(x+\sqrt[]{x^{2}+1})}=&\int_{0}^{x}(1+t^{2})^{-\frac{1}{2}}\mathrm{d}t\\
    = & \int_{0}^{x}[1+\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}t^{2n}]\mathrm{d}t\\
    = & x+\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!(2n+1)}x^{2n+1},x\in [-1,1]
    \end{align*}$$收敛域即为 $[-1,1]$ .

4 .将下列函数在 $x_{0}=0$ 点展到指定的项
    \
    (1) $e^{\sin{(x)}}$ ,展到 $x^{3}$ 项.
    \
    解: $(e^{\sin{(x)}})'=\cos{(x)}e^{\sin{(x)}},(e^{\sin{(x)}})''=\cos^{2}{(x)}e^{\sin{(x)}}-\sin{(x)}e^{\sin{(x)}},(e^{\sin{(x)}})^{(3)}=-\cos{(x)}e^{\sin{(x)}}+\cos^{3}{(x)}e^{\sin{(x)}}-3\sin{(x)}\cos{(x)}e^{\sin{(x)}}$ ,代入得到 $e^{\sin{(x)}}=1+x+\frac{x^{2}}{2}+o(x^{3})$ .
    \
    (3) $\cos^{3}{(x)}$ ,展到 $x^{4}$ 项.
    \
    解: $\cos^{3}{(x)}'=-3\cos^{2}{(x)}\sin{(x)}$ ,同理各阶导数分别为 $-3\cos^{3}{(x)}+6\cos{(x)}\sin^{2}{(x)},21\cos^{2}{(x)}\sin{(x)}-6\sin^{3}{(x)},21\cos^{3}{(x)}-60\cos{(x)}\sin^{2}{(x)}$ ,代入可得 $\cos^{3}{(x)}=1-\frac{3}{2}x^{2}+\frac{7}{8}x^{4}+o(x^{4})$ .
<br>

7 .幂级数 $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}x^{n}$ 在 $x=3$ 处条件收敛,求 $\sum_{n=1}^{\infty}na_{n}(x-1)^{n+1}$ 的收敛区间.
    \
    解:由条件收敛可知收敛半径 $\overline{\lim}_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{a_{n}}=3$ ,故所求级数收敛半径 $\rho =\overline{\lim}_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n+1]{na_{n}}=3$ ,故所求收敛区间为 $(-2,4)$ .
<br>

9 .幂级数 $\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}$ 与 $\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}x^{n}$ 在 $(-R,R)$ 内有相同的和函数,证明 $a_{n}=b_{n}(n=0,1,2,\cdots)$ .
    \
    证明:由幂级数的性质,和函数在 $(-R,R)$ 无限次连续可微,故取 $x_{0}=0$ 即可得到 $a_{0}=b_{0}$ ,两侧求导, $\sum_{n=1}^{\infty}na_{n}x^{n-1}=\sum_{n=1}^{\infty}nb_{n}x^{n-1}$ 再代入 $x_{0}=0$ 即可得到 $a_{1}=b_{1}$ ,由此归纳得到 $a_{n}=b_{n},n=0,1,2,\cdots$ .
<br>

#### 课本第 6 章总复习题

4 .设 $u_{n}(x)(n=1,2,\cdots)$ 是 $[a,b]$ 上的连续函数,若 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}(a),\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}(b)$ 有一个发散,证明: $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}(x)$ 在 $[a,b]$ 上非一致收敛.
    \
    证明:反证法,不妨设 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}(a)$ 发散且 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}(x)$ 在 $[a,b]$ 上一致收敛,由 Cauchy 一致收敛准则:$$\begin{align*}
    &\forall \epsilon >0,\exist N(\epsilon )>0\\
    &s.t.\forall n>N,p\in \mathbb{N}^{*},|\sum_{k=n+1}^{n+p}u_{k}(x)|<\epsilon ,\forall x\in [a,b]
    \end{align*}$$取 $x=a$ 即可由 Cauchy 收敛准则得到 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}(a)$ 收敛,与题给其发散矛盾,故 $\sum_{n=1}^{\infty}u_{n}(x)$ 在 $[a,b]$ 上非一致收敛.
<br>

8 .考察下列函数项级数在指定区间的一致收敛性.
    \
    (1) $\sum_{n=2}^{\infty}\ln{(1+\frac{x}{n\ln^{2}{(n)}})},x\in (0,+\infty)$ 
    \
    解:反证法,假设其一致收敛,则其一般项一致趋于 0,但取 $\epsilon =\ln{(2)},\forall N\in \mathbb{N}^{*},n=N+1,x=n\ln^{2}{(n)}$ 则该项等于 $\ln{(1+1)}=\ln{(2)}=\epsilon $ ,故原函数项级数一般项非一致趋向于 0,非一致收敛.
    \
    (2) $\sum_{n=2}^{\infty}\ln{(1+\frac{x}{n\ln^{2}{(n)}})}$ 
    (注:求和指标 $n$ 从 2 开始)
    \
    解: $|\sum_{n=2}^{\infty}\ln{(1+\frac{x}{n\ln^{2}{(n)}})}|\le\sum_{n=2}^{\infty}\frac{|x|}{n\ln^{2}{(n)}}\le \sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n\ln^{2}{(n)}}$ ,由之前的习题可知其收敛,故由 Weierstrass 判别法可知原函数项级数一致收敛.
    \
    (3) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n^{2}}{\sqrt[]{n!}}(x^{n}+x^{-n}),\frac{1}{3}\le |x|\le 3$ .
    \
    解:由对称性,小于 1 部分的幂级数显然收敛,只需说明 $1\le |x|\le 3$ 时 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n^{2}x^{n}}{\sqrt[]{n!}}$ 一致收敛,又其绝对值求和 $\le \sum_{n=1}^{\infty}\frac{3^{n}n^{2}}{\sqrt[]{n!}},\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{\frac{3^{n}n^{2}}{\sqrt[]{n!}}}=\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{3e}{n}=0$ ,故由根值判别法可知该级数收敛,由 Weierstrass 判别法可知原函数项级数一致收敛.
<br>

9 .求下列幂级数的收敛半径与收敛域:
    \
    (1) $\sum_{n=1}^{\infty}(\frac{n+1}{n})^{n^{2}}x^{n}$ 
    \
    解: $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}(\frac{n}{n+1})^{n}=0$ ,原级数当且仅当 $x=0$ 收敛.
    \
    (2) $\sum_{n=1}^{\infty}x^{n^{2}}$ 
    \
    解: $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n^{2}]{1}=1,x=\pm 1$ 时原级数发散,故收敛域为 $(-1,1)$ .
    \
    (3) $\sum_{n=1}^{\infty}(1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n})\frac{1}{2^{n}}(x+1)^{n}$ 
    \
    解: $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{\frac{2^{n}}{\sum_{k=1}^{n}H_{n}}}=\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{2}{\sqrt[n]{\ln{(n)}+\gamma +\epsilon _{n}}}=2,x=-3$ 时原级数 $=\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{(-1)^{n}}{n}=0$ ,收敛, $x=1$ 时原级数发散,故收敛域为 $[-3,1)$ .
<br>

13 .将下列函数展成泰勒级数:
    \
    (1) $(x-2)e^{-x},x_{0}=1$ 
    \
    解: $((x-2)e^{-x})^{(n)}=(-1)^{n}(x-n-2)e^{-x}$ ,故所求泰勒级数为 $\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}(n-1)}{en!}x^{n}$ .
    \
    (3) $\frac{x}{\sqrt[]{1-x^{2}}},x_{0}=0$ 
    \
    解:原级数 $=x(\arcsin{(x)})'=x(\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(2n)!}{4^{n}(n!)^{2}}x^{2n+1})'=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(2n+1)(2n!)}{4^{n}(n!)^{2}}x^{2n+1}$ .
    \
    (5) $\int_{0}^{x}\cos{(t^{2})}\mathrm{d}t,x_{0}=0$ 
    \
    解:原级数 $=\int_{0}^{x}[\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(t^{2})^{2n}}{(2n)!}]\mathrm{d}t=\sum_{n=0}^{\infty}\int_{0}^{x}\frac{t^{4n}}{(2n)!}\mathrm{d}t=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{x^{4n+1}}{(4n+1)(2n)!}$ ,其中由于 $\sum_{n=0}^{\infty}|\frac{t^{4n}}{(2n)!}|\le \sum_{n=0}^{\infty}|\frac{x^{4n}}{(2n)!}|$ 收敛,由 Weierstrass 判别法该函数项级数关于 $t$ 一致收敛,故可以交换求和积分次序.
<br>

14 .求下列幂级数的收敛域与和函数
    \
    (1) $\sum_{n=2}^{\infty}\frac{n(n+1)}{2}(x+1)^{n-1}$ 
    \
    解: $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n-1]{\frac{2}{n(n+1)}}=1,x=-1\pm1$ 时原级数发散,故收敛域为 $(-2,0)$ ,和函数为 $(\sum_{n=2}^{\infty}\frac{n+1}{2}(x+1)^{n})'=(\sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{2}(x+1)^{n+1})''=\frac{1}{2}[(x+1)^{3}\frac{1}{-x}]''=-1-\frac{1}{x^{3}}$ .
    \
    (2) $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n(2n-1)}x^{2n}$ 
    \
    解: $\rho =\lim_{n\rightarrow \infty}\sqrt[2n]{n(2n-1)}=1,x=1$ 时原级数为 Leibniz 级数收敛, $x=-1$ 时发散,故收敛域为 $(-1,1]$ ,和函数 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n(2n-1)}x^{2n}=2\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}\iint_{}^{}x^{2n-2}\mathrm{d}x=2\iint_{}^{}(\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}x^{2n-2})\mathrm{d}x=2\iint_{}^{}\frac{1}{1+x^{2}}\mathrm{d}x=2x\arctan{(x)}-\ln{(1+x^{2})}$ .
<br>

#### 课本习题 7.1

1 .将下列函数展成指定周期的 Fourier 级数.
    \
    (1) $T=2\pi ,f(x)=\left\{\begin{matrix}
    x+\pi  & ,x\in [-\pi ,0)\\
    \pi -x & ,x\in [0,\pi ]
    \end{matrix}\right.$ 
    \
    解: $f(x)=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{k=1}^{n}(a_{k}\cos{(kx)}+b_{k}\sin{(kx)}),a_{k}=\frac{1}{\pi }\int_{-\pi }^{\pi }f(x)\cos{(kx)}\mathrm{d}x=\frac{4}{(2n-1)^{2}\pi },k=(2n-1)$ ,特别的,有 $a_{0}=\frac{\pi }{2}$ ,其他项的系数均为 0,故 $f(x)=\frac{\pi }{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4}{(2n-1)^{2}\pi }\cos{(2n-1)x}$ .
    \
    (3) $T=2\pi ,f(x)=\frac{\pi }{4}-\frac{x}{2},x\in (-\pi ,\pi )$ 
    \
    解:与上题同理可得 $a_{0}=\frac{\pi }{4},b_{n}=\frac{1}{\pi }\int_{-\pi }^{\pi }f(x)\sin{(nx)}\mathrm{d}x=\frac{(-1)^{n}}{n}$ ,其余项为 0,故 $f(x)=\frac{\pi }{4}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n}\sin{(nx)}$ 
<br>

3 .将 $f(x)=e^{x}$ 在 $(-\pi ,\pi )$ 展成 Fourier 级数,并求 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{2}+1}$ 的值.
    \
    解: $a_{n}=\frac{1}{\pi }\int_{-\pi }^{\pi }f(x)\cos{(nx)}\mathrm{d}x=(-1)^{n}\frac{e^{\pi }-e^{-\pi }}{(1+n^{2})\pi },b_{n}=\frac{1}{\pi }\int_{-\pi }^{\pi }f(x)\sin{(nx)}\mathrm{d}x=(-1)^{n+1}\frac{n(e^{\pi }-e^{-\pi })}{(1+n^{2})\pi }$ ,所求级数即以 $a_{n},b_{n}$ 为系数的一般三角多项式, $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{1+n^{2}}=\frac{(2\pi -1)e^{\pi }+e^{-\pi }}{2(e^{\pi }-e^{-\pi })}$ .
<br>

#### 课本习题 7.2

2 .设函数 $f(x)$ 在区间 $[0,\pi ]$ 可积,证明: $\pi \sum_{n=1}^{\infty}b_{n}^{2}=2\int_{0}^{\pi }f^{2}(x)\mathrm{d}x$ ,其中 $b_{n}=\frac{2}{\pi }\int_{0}^{\pi }f(x)\sin{(nx)}\mathrm{d}x,n=1,2,\cdots$ 
    \
    证明: 将 $f(x)$ 按照 Fourier 级数展开,得到对应的 $f^{2}(x)=(\frac{a_{0}}{2})^{2}+\sum_{n=1}^{\infty}[(a_{n}\cos{(2nx)})^{2}+(b_{n}\sin{(2nx)})^{2}]+\cdots$ ,省略交叉相乘项,因为 $[0,\pi ]$ 上积分时交叉相乘项由正交性质归零,故 $\int_{0}^{\pi }f^{2}(x)\mathrm{d}x=\int_{0}^{\pi }(\frac{a_{0}}{2})^{2}\mathrm{d}x+\sum_{n=1}^{\infty}\int_{0}^{\pi }((a_{n}\cos{(2nx)})^{2}\mathrm{d}x+\int_{0}^{\pi }(b_{n}\sin{(2nx)})^{2}\mathrm{d}x)=\frac{\pi }{2}\sum_{n=1}^{\infty}b_{n}^{2}$ ,故原式得证.
<br>

3 .设函数 $f(x)$ 在区间 $[0,\pi ]$ 可积,证明: $\frac{\pi }{2}a_{0}^{2}+\pi \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^{2}=2\int_{0}^{\infty}f^{2}(x)\mathrm{d}x$ ,其中 $a_{n}=\frac{2}{\pi }\int_{0}^{\pi }f(x)\cos{(nx)}\mathrm{d}x,n=0,1,\cdots$ 
    \
    证明:与上题同理展开可得 $\int_{0}^{\pi }f^{2}(x)\mathrm{d}x=\int_{0}^{\pi }(\frac{a_{0}}{2})^{2}\mathrm{d}x+\sum_{n=1}^{\infty}\int_{0}^{\pi }((a_{n}\cos{(2nx)})^{2}\mathrm{d}x+\int_{0}^{\pi }(b_{n}\sin{(2nx)})^{2}\mathrm{d}x)=\frac{\pi }{4}a_{0}^{2}+\frac{\pi }{2} \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^{2}$ ,原式得证.